\section{BOOK 105}
\subsection{CHAPTER 1}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Слово Господне, которое было к Софонии, сыну Хусия, сыну Годолии, сыну Амории, сыну Езекии, во дни Иосии, сына Амонова, царя Иудейского.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Все истреблю с лица земли, говорит Господь:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} истреблю людей и скот, истреблю птиц небесных и рыб морских, и соблазны вместе с нечестивыми; истреблю людей с лица земли, говорит Господь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} И простру руку Мою на Иудею и на всех жителей Иерусалима: истреблю с места сего остатки Ваала, имя жрецов со священниками,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} и тех, которые на кровлях поклоняются воинству небесному, и тех поклоняющихся, которые клянутся Господом и клянутся царем своим,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} и тех, которые отступили от Господа, не искали Господа и не вопрошали о Нем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Умолкни пред лицем Господа Бога! ибо близок день Господень: уже приготовил Господь жертвенное заклание, назначил, кого позвать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} И будет в день жертвы Господней: Я посещу князей и сыновей царя и всех, одевающихся в одежду иноплеменников;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} посещу в тот день всех, которые перепрыгивают через порог, которые дом Господа своего наполняют насилием и обманом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} И будет в тот день, говорит Господь, вопль у ворот рыбных и рыдание у других ворот и великое разрушение на холмах.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Рыдайте, жители нижней части города, ибо исчезнет весь торговый народ и истреблены будут обремененные серебром.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И будет в то время: Я со светильником осмотрю Иерусалим и накажу тех, которые сидят на дрожжах своих и говорят в сердце своем: 'не делает Господь ни добра, ни зла'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} И обратятся богатства их в добычу и домы их--в запустение; они построят домы, а жить в них не будут, насадят виноградники, а вина из них не будут пить.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Близок великий день Господа, близок, и очень поспешает: уже слышен голос дня Господня; горько возопиет тогда и самый храбрый!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} День гнева--день сей, день скорби и тесноты, день опустошения и разорения, день тьмы и мрака, день облака и мглы,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} день трубы и бранного крика против укрепленных городов и высоких башен.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} И Я стесню людей, и они будут ходить, как слепые, потому что они согрешили против Господа, и разметана будет кровь их, как прах, и плоть их--как помет.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Ни серебро их, ни золото их не может спасти их в день гнева Господа, и огнем ревности Его пожрана будет вся эта земля, ибо истребление, и притом внезапное, совершит Он над всеми жителями земли.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 2}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Исследуйте себя внимательно, исследуйте, народ необузданный,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} доколе не пришло определение--день пролетит как мякина--доколе не пришел на вас пламенный гнев Господень, доколе не наступил для вас день ярости Господней.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Взыщите Господа, все смиренные земли, исполняющие законы Его; взыщите правду, взыщите смиренномудрие; может быть, вы укроетесь в день гнева Господня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Ибо Газа будет покинута и Аскалон опустеет, Азот будет выгнан среди дня и Екрон искоренится.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Горе жителям приморской страны, народу Критскому! Слово Господне на вас, Хананеи, земля Филистимская! Я истреблю тебя, и не будет у тебя жителей, --
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} и будет приморская страна пастушьим овчарником и загоном для скота.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} И достанется этот край остаткам дома Иудина, и будут пасти там, и в домах Аскалона будут вечером отдыхать, ибо Господь Бог их посетит их и возвратит плен их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Слышал Я поношение Моава и ругательства сынов Аммоновых, как они издевались над Моим народом и величались на пределах его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Посему, живу Я! говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: Моав будет, как Содом, и сыны Аммона будут, как Гоморра, достоянием крапивы, соляною рытвиною, пустынею навеки; остаток народа Моего возьмет их в добычу, и уцелевшие из людей Моих получат их в наследие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Это им за высокомерие их, за то, что они издевались и величались над народом Господа Саваофа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Страшен будет для них Господь, ибо истребит всех богов земли, и Ему будут поклоняться, каждый со своего места, все острова народов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И вы, Ефиопляне, избиты будете мечом Моим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} И прострет Он руку Свою на север, и уничтожит Ассура, и обратит Ниневию в развалины, в место сухое, как пустыня,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} и покоиться будут среди нее стада и всякого рода животные; пеликан и еж будут ночевать в резных украшениях ее; голос их будет раздаваться в окнах, разрушение обнаружится на дверных столбах, ибо не станет на них кедровой обшивки.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Вот чем будет город торжествующий, живущий беспечно, говорящий в сердце своем: 'я, и нет иного кроме меня'. Как он стал развалиною, логовищем для зверей! Всякий, проходя мимо него, посвищет и махнет рукою.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 3}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Горе городу нечистому и оскверненному, притеснителю!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Не слушает голоса, не принимает наставления, на Господа не уповает, к Богу своему не приближается.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Князья его посреди него--рыкающие львы, судьи его--вечерние волки, не оставляющие до утра ни одной кости.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Пророки его--люди легкомысленные, вероломные; священники его оскверняют святыню, попирают закон.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Господь праведен посреди него, не делает неправды, каждое утро являет суд Свой неизменно; но беззаконник не знает стыда.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Я истребил народы, разрушены твердыни их; пустыми сделал улицы их, так что никто уже не ходит по ним; разорены города их: нет ни одного человека, нет жителей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Я говорил: 'бойся только Меня, принимай наставление!' и не будет истреблено жилище его, и не постигнет его зло, какое Я постановил о нем; а они прилежно старались портить все свои действия.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Итак ждите Меня, говорит Господь, до того дня, когда Я восстану для опустошения, ибо Мною определено собрать народы, созвать царства, чтобы излить на них негодование Мое, всю ярость гнева Моего; ибо огнем ревности Моей пожрана будет вся земля.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Тогда опять Я дам народам уста чистые, чтобы все призывали имя Господа и служили Ему единодушно.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои, дети рассеянных Моих, принесут Мне дары.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} В тот день ты не будешь срамить себя всякими поступками твоими, какими ты грешил против Меня, ибо тогда Я удалю из среды твоей тщеславящихся твоею знатностью, и не будешь более превозноситься на святой горе Моей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Но оставлю среди тебя народ смиренный и простой, и они будут уповать на имя Господне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Остатки Израиля не будут делать неправды, не станут говорить лжи, и не найдется в устах их языка коварного, ибо сами будут пастись и покоиться, и никто не потревожит их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Ликуй, дщерь Сиона! торжествуй, Израиль! веселись и радуйся от всего сердца, дщерь Иерусалима!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Отменил Господь приговор над тобою, прогнал врага твоего! Господь, царь Израилев, посреди тебя: уже более не увидишь зла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} В тот день скажут Иерусалиму: 'не бойся', и Сиону: 'да не ослабевают руки твои!'
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Господь Бог твой среди тебя, Он силен спасти тебя; возвеселится о тебе радостью, будет милостив по любви Своей, будет торжествовать о тебе с ликованием.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Сетующих о торжественных празднествах Я соберу: твои они, на них тяготеет поношение.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Вот, Я стесню всех притеснителей твоих в то время и спасу хромлющее, и соберу рассеянное, и приведу их в почет и именитость на всей этой земле поношения их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} В то время приведу вас и тогда же соберу вас, ибо сделаю вас именитыми и почетными между всеми народами земли, когда возвращу плен ваш перед глазами вашими, говорит Господь.
\end{tcolorbox}
