\section{BOOK 174}
\subsection{CHAPTER 1}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Иаков, раб Бога и Господа Иисуса Христа, двенадцати коленам, находящимся в рассеянии, --радоваться.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} зная, что испытание вашей веры производит терпение;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} терпение же должно иметь совершенное действие, чтобы вы были совершенны во всей полноте, без всякого недостатка.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Если же у кого из вас недостает мудрости, да просит у Бога, дающего всем просто и без упреков, --и дастся ему.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Но да просит с верою, нимало не сомневаясь, потому что сомневающийся подобен морской волне, ветром поднимаемой и развеваемой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Да не думает такой человек получить что-нибудь от Господа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Человек с двоящимися мыслями не тверд во всех путях своих.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Да хвалится брат униженный высотою своею,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} а богатый--унижением своим, потому что он прейдет, как цвет на траве.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Восходит солнце, [настает] зной, и зноем иссушает траву, цвет ее опадает, исчезает красота вида ее; так увядает и богатый в путях своих.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Блажен человек, который переносит искушение, потому что, быв испытан, он получит венец жизни, который обещал Господь любящим Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Не обманывайтесь, братия мои возлюбленные.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Восхотев, родил Он нас словом истины, чтобы нам быть некоторым начатком Его созданий.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Итак, братия мои возлюбленные, всякий человек да будет скор на слышание, медлен на слова, медлен на гнев,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} ибо гнев человека не творит правды Божией.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Посему, отложив всякую нечистоту и остаток злобы, в кротости примите насаждаемое слово, могущее спасти ваши души.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Будьте же исполнители слова, а не слышатели только, обманывающие самих себя.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Ибо, кто слушает слово и не исполняет, тот подобен человеку, рассматривающему природные черты лица своего в зеркале:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} он посмотрел на себя, отошел и тотчас забыл, каков он.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Но кто вникнет в закон совершенный, [закон] свободы, и пребудет в нем, тот, будучи не слушателем забывчивым, но исполнителем дела, блажен будет в своем действии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Чистое и непорочное благочестие пред Богом и Отцем есть то, чтобы призирать сирот и вдов в их скорбях и хранить себя неоскверненным от мира.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 2}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Братия мои! имейте веру в Иисуса Христа нашего Господа славы, не взирая на лица.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Ибо, если в собрание ваше войдет человек с золотым перстнем, в богатой одежде, войдет же и бедный в скудной одежде,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} и вы, смотря на одетого в богатую одежду, скажете ему: тебе хорошо сесть здесь, а бедному скажете: ты стань там, или садись здесь, у ног моих, --
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} то не пересуживаете ли вы в себе и не становитесь ли судьями с худыми мыслями?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Послушайте, братия мои возлюбленные: не бедных ли мира избрал Бог быть богатыми верою и наследниками Царствия, которое Он обещал любящим Его?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} А вы презрели бедного. Не богатые ли притесняют вас, и не они ли влекут вас в суды?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Не они ли бесславят доброе имя, которым вы называетесь?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Если вы исполняете закон царский, по Писанию: возлюби ближнего твоего, как себя самого, --хорошо делаете.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Но если поступаете с лицеприятием, то грех делаете, и перед законом оказываетесь преступниками.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем-нибудь, тот становится виновным во всем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Ибо Тот же, Кто сказал: не прелюбодействуй, сказал и: не убей; посему, если ты не прелюбодействуешь, но убьешь, то ты также преступник закона.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Так говорите и так поступайте, как имеющие быть судимы по закону свободы.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Ибо суд без милости не оказавшему милости; милость превозносится над судом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Что пользы, братия мои, если кто говорит, что он имеет веру, а дел не имеет? может ли эта вера спасти его?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Если брат или сестра наги и не имеют дневного пропитания,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} а кто-нибудь из вас скажет им: 'идите с миром, грейтесь и питайтесь', но не даст им потребного для тела: что пользы?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Так и вера, если не имеет дел, мертва сама по себе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Но скажет кто-нибудь: 'ты имеешь веру, а я имею дела': покажи мне веру твою без дел твоих, а я покажу тебе веру мою из дел моих.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Но хочешь ли знать, неосновательный человек, что вера без дел мертва?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Не делами ли оправдался Авраам, отец наш, возложив на жертвенник Исаака, сына своего?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Видишь ли, что вера содействовала делам его, и делами вера достигла совершенства?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} И исполнилось слово Писания: 'веровал Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность, и он наречен другом Божиим'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Видите ли, что человек оправдывается делами, а не верою только?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Подобно и Раав блудница не делами ли оправдалась, приняв соглядатаев и отпустив их другим путем?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Ибо, как тело без духа мертво, так и вера без дел мертва.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 3}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Братия мои! не многие делайтесь учителями, зная, что мы подвергнемся большему осуждению,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Вот, мы влагаем удила в рот коням, чтобы они повиновались нам, и управляем всем телом их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Вот, и корабли, как ни велики они и как ни сильными ветрами носятся, небольшим рулем направляются, куда хочет кормчий;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} так и язык--небольшой член, но много делает. Посмотри, небольшой огонь как много вещества зажигает!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} И язык--огонь, прикраса неправды; язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняет все тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Ибо всякое естество зверей и птиц, пресмыкающихся и морских животных укрощается и укрощено естеством человеческим,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} а язык укротить никто из людей не может: это--неудержимое зло; он исполнен смертоносного яда.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Им благословляем Бога и Отца, и им проклинаем человеков, сотворенных по подобию Божию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Из тех же уст исходит благословение и проклятие: не должно, братия мои, сему так быть.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Течет ли из одного отверстия источника сладкая и горькая [вода]?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Не может, братия мои, смоковница приносить маслины или виноградная лоза смоквы. Также и один источник не [может] изливать соленую и сладкую воду.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Мудр ли и разумен кто из вас, докажи это на самом деле добрым поведением с мудрою кротостью.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Но если в вашем сердце вы имеете горькую зависть и сварливость, то не хвалитесь и не лгите на истину.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Это не есть мудрость, нисходящая свыше, но земная, душевная, бесовская,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} ибо где зависть и сварливость, там неустройство и всё худое.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Но мудрость, сходящая свыше, во-первых, чиста, потом мирна, скромна, послушлива, полна милосердия и добрых плодов, беспристрастна и нелицемерна.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Плод же правды в мире сеется у тех, которые хранят мир.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 4}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Откуда у вас вражды и распри? не отсюда ли, от вожделений ваших, воюющих в членах ваших?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Желаете--и не имеете; убиваете и завидуете--и не можете достигнуть; препираетесь и враждуете--и не имеете, потому что не просите.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Просите, и не получаете, потому что просите не на добро, а чтобы употребить для ваших вожделений.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Прелюбодеи и прелюбодейцы! не знаете ли, что дружба с миром есть вражда против Бога? Итак, кто хочет быть другом миру, тот становится врагом Богу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Или вы думаете, что напрасно говорит Писание: 'до ревности любит дух, живущий в нас'?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Итак покоритесь Богу; противостаньте диаволу, и убежит от вас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам; очистите руки, грешники, исправьте сердца, двоедушные.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Сокрушайтесь, плачьте и рыдайте; смех ваш да обратится в плач, и радость--в печаль.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Смиритесь пред Господом, и вознесет вас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Не злословьте друг друга, братия: кто злословит брата или судит брата своего, того злословит закон и судит закон; а если ты судишь закон, то ты не исполнитель закона, но судья.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Един Законодатель и Судия, могущий спасти и погубить; а ты кто, который судишь другого?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Теперь послушайте вы, говорящие: 'сегодня или завтра отправимся в такой-то город, и проживем там один год, и будем торговать и получать прибыль';
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} вы, которые не знаете, что случится завтра: ибо что такое жизнь ваша? пар, являющийся на малое время, а потом исчезающий.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Вместо того, чтобы вам говорить: 'если угодно будет Господу и живы будем, то сделаем то или другое', --
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} вы, по своей надменности, тщеславитесь: всякое такое тщеславие есть зло.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Итак, кто разумеет делать добро и не делает, тому грех.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 5}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Богатство ваше сгнило, и одежды ваши изъедены молью.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельством против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровище на последние дни.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Вот, плата, удержанная вами у работников, пожавших поля ваши, вопиет, и вопли жнецов дошли до слуха Господа Саваофа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Вы роскошествовали на земле и наслаждались; напитали сердца ваши, как бы на день заклания.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Вы осудили, убили Праведника; Он не противился вам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Итак, братия, будьте долготерпеливы до пришествия Господня. Вот, земледелец ждет драгоценного плода от земли и для него терпит долго, пока получит дождь ранний и поздний.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Долготерпите и вы, укрепите сердца ваши, потому что пришествие Господне приближается.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Не сетуйте, братия, друг на друга, чтобы не быть осужденными: вот, Судия стоит у дверей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} В пример злострадания и долготерпения возьмите, братия мои, пророков, которые говорили именем Господним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Вот, мы ублажаем тех, которые терпели. Вы слышали о терпении Иова и видели конец [оного] от Господа, ибо Господь весьма милосерд и сострадателен.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Прежде же всего, братия мои, не клянитесь ни небом, ни землею, и никакою другою клятвою, но да будет у вас: 'да, да' и 'нет, нет', дабы вам не подпасть осуждению.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Злостраждет ли кто из вас, пусть молится. Весел ли кто, пусть поет псалмы.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Болен ли кто из вас, пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} И молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь; и если он соделал грехи, простятся ему.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Илия был человек, подобный нам, и молитвою помолился, чтобы не было дождя: и не было дождя на землю три года и шесть месяцев.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} И опять помолился: и небо дало дождь, и земля произрастила плод свой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Братия! если кто из вас уклонится от истины, и обратит кто его,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} пусть тот знает, что обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов.
\end{tcolorbox}
