\section{BOOK 129}
\subsection{CHAPTER 1}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Первую книгу написал я [к тебе], Феофил, о всем, что Иисус делал и чему учил от начала
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} до того дня, в который Он вознесся, дав Святым Духом повеления Апостолам, которых Он избрал,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} которым и явил Себя живым, по страдании Своем, со многими верными доказательствами, в продолжение сорока дней являясь им и говоря о Царствии Божием.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} И, собрав их, Он повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима, но ждите обещанного от Отца, о чем вы слышали от Меня,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Посему они, сойдясь, спрашивали Его, говоря: не в сие ли время, Господи, восстановляешь Ты царство Израилю?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} И когда они смотрели на небо, во время восхождения Его, вдруг предстали им два мужа в белой одежде
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Тогда они возвратились в Иерусалим с горы, называемой Елеон, которая находится близ Иерусалима, в расстоянии субботнего пути.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} И, придя, взошли в горницу, где и пребывали, Петр и Иаков, Иоанн и Андрей, Филипп и Фома, Варфоломей и Матфей, Иаков Алфеев и Симон Зилот, и Иуда, [брат] Иакова.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Все они единодушно пребывали в молитве и молении, с [некоторыми] женами и Мариею, Материю Иисуса, и с братьями Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} И в те дни Петр, став посреди учеников, сказал
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} (было же собрание человек около ста двадцати): мужи братия! Надлежало исполниться тому, что в Писании предрек Дух Святый устами Давида об Иуде, бывшем вожде тех, которые взяли Иисуса;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} он был сопричислен к нам и получил жребий служения сего;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} но приобрел землю неправедною мздою, и когда низринулся, расселось чрево его, и выпали все внутренности его;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} и это сделалось известно всем жителям Иерусалима, так что земля та на отечественном их наречии названа Акелдама, то есть земля крови.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} В книге же Псалмов написано: да будет двор его пуст, и да не будет живущего в нем; и: достоинство его да приимет другой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Итак надобно, чтобы один из тех, которые находились с нами во всё время, когда пребывал и обращался с нами Господь Иисус,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} начиная от крещения Иоаннова до того дня, в который Он вознесся от нас, был вместе с нами свидетелем воскресения Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} И поставили двоих: Иосифа, называемого Варсавою, который прозван Иустом, и Матфия;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} и помолились и сказали: Ты, Господи, Сердцеведец всех, покажи из сих двоих одного, которого Ты избрал
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} принять жребий сего служения и Апостольства, от которого отпал Иуда, чтобы идти в свое место.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} И бросили о них жребий, и выпал жребий Матфию, и он сопричислен к одиннадцати Апостолам.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 2}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} В Иерусалиме же находились Иудеи, люди набожные, из всякого народа под небом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Фригии и Памфилии, Египта и частей Ливии, прилежащих к Киринее, и пришедшие из Рима, Иудеи и прозелиты,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} критяне и аравитяне, слышим их нашими языками говорящих о великих [делах] Божиих?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И изумлялись все и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} А иные, насмехаясь, говорили: они напились сладкого вина.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Петр же, став с одиннадцатью, возвысил голос свой и возгласил им: мужи Иудейские, и все живущие в Иерусалиме! сие да будет вам известно, и внимайте словам моим:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} они не пьяны, как вы думаете, ибо теперь третий час дня;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} но это есть предреченное пророком Иоилем:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} И на рабов Моих и на рабынь Моих в те дни излию от Духа Моего, и будут пророчествовать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} И покажу чудеса на небе вверху и знамения на земле внизу, кровь и огонь и курение дыма.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Солнце превратится во тьму, и луна--в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и славный.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Мужи Израильские! выслушайте слова сии: Иисуса Назорея, Мужа, засвидетельствованного вам от Бога силами и чудесами и знамениями, которые Бог сотворил через Него среди вас, как и сами знаете,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Сего, по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} но Бог воскресил Его, расторгнув узы смерти, потому что ей невозможно было удержать Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Ибо Давид говорит о Нем: видел я пред собою Господа всегда, ибо Он одесную меня, дабы я не поколебался.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Оттого возрадовалось сердце мое и возвеселился язык мой; даже и плоть моя упокоится в уповании,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тления.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Ты дал мне познать путь жизни, Ты исполнишь меня радостью пред лицем Твоим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Мужи братия! да будет позволено с дерзновением сказать вам о праотце Давиде, что он и умер и погребен, и гроб его у нас до сего дня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Будучи же пророком и зная, что Бог с клятвою обещал ему от плода чресл его воздвигнуть Христа во плоти и посадить на престоле его,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Он прежде сказал о воскресении Христа, что не оставлена душа Его в аде, и плоть Его не видела тления.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Сего Иисуса Бог воскресил, чему все мы свидетели.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Итак Он, быв вознесен десницею Божиею и приняв от Отца обетование Святаго Духа, излил то, что вы ныне видите и слышите.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Ибо Давид не восшел на небеса; но сам говорит: сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Итак твердо знай, весь дом Израилев, что Бог соделал Господом и Христом Сего Иисуса, Которого вы распяли.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Услышав это, они умилились сердцем и сказали Петру и прочим Апостолам: что нам делать, мужи братия?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} Ибо вам принадлежит обетование и детям вашим и всем дальним, кого ни призовет Господь Бог наш.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} И другими многими словами он свидетельствовал и увещевал, говоря: спасайтесь от рода сего развращенного.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{42} И они постоянно пребывали в учении Апостолов, в общении и преломлении хлеба и в молитвах.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{43} Был же страх на всякой душе; и много чудес и знамений совершилось через Апостолов в Иерусалиме.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{44} Все же верующие были вместе и имели всё общее.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{45} И продавали имения и всякую собственность, и разделяли всем, смотря по нужде каждого.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{46} И каждый день единодушно пребывали в храме и, преломляя по домам хлеб, принимали пищу в веселии и простоте сердца,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{47} хваля Бога и находясь в любви у всего народа. Господь же ежедневно прилагал спасаемых к Церкви.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 3}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Петр и Иоанн шли вместе в храм в час молитвы девятый.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} И был человек, хромой от чрева матери его, которого носили и сажали каждый день при дверях храма, называемых Красными, просить милостыни у входящих в храм.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Он, увидев Петра и Иоанна перед входом в храм, просил у них милостыни.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Петр с Иоанном, всмотревшись в него, сказали: взгляни на нас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} И он пристально смотрел на них, надеясь получить от них что-- нибудь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Но Петр сказал: серебра и золота нет у меня; а что имею, то даю тебе: во имя Иисуса Христа Назорея встань и ходи.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} И, взяв его за правую руку, поднял; и вдруг укрепились его ступни и колени,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} и вскочив, стал, и начал ходить, и вошел с ними в храм, ходя и скача, и хваля Бога.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} И весь народ видел его ходящим и хвалящим Бога;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} и узнали его, что это был тот, который сидел у Красных дверей храма для милостыни; и исполнились ужаса и изумления от случившегося с ним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} И как исцеленный хромой не отходил от Петра и Иоанна, то весь народ в изумлении сбежался к ним в притвор, называемый Соломонов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Увидев это, Петр сказал народу: мужи Израильские! что дивитесь сему, или что смотрите на нас, как будто бы мы своею силою или благочестием сделали то, что он ходит?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Бог Авраама и Исаака и Иакова, Бог отцов наших, прославил Сына Своего Иисуса, Которого вы предали и от Которого отреклись перед лицом Пилата, когда он полагал освободить Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Но вы от Святого и Праведного отреклись, и просили даровать вам человека убийцу,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} а Начальника жизни убили. Сего Бог воскресил из мертвых, чему мы свидетели.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} И ради веры во имя Его, имя Его укрепило сего, которого вы видите и знаете, и вера, которая от Него, даровала ему исцеление сие перед всеми вами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Впрочем я знаю, братия, что вы, как и начальники ваши, сделали это по неведению;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Бог же, как предвозвестил устами всех Своих пророков пострадать Христу, так и исполнил.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Итак покайтесь и обратитесь, чтобы загладились грехи ваши,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} да придут времена отрады от лица Господа, и да пошлет Он предназначенного вам Иисуса Христа,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Которого небо должно было принять до времен совершения всего, что говорил Бог устами всех святых Своих пророков от века.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Моисей сказал отцам: Господь Бог ваш воздвигнет вам из братьев ваших Пророка, как меня, слушайтесь Его во всем, что Он ни будет говорить вам;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} и будет, что всякая душа, которая не послушает Пророка того, истребится из народа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} И все пророки, от Самуила и после него, сколько их ни говорили, также предвозвестили дни сии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Вы сыны пророков и завета, который завещевал Бог отцам вашим, говоря Аврааму: и в семени твоем благословятся все племена земные.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Бог, воскресив Сына Своего Иисуса, к вам первым послал Его благословить вас, отвращая каждого от злых дел ваших.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 4}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Когда они говорили к народу, к ним приступили священники и начальники стражи при храме и саддукеи,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} досадуя на то, что они учат народ и проповедуют в Иисусе воскресение из мертвых;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} и наложили на них руки и отдали [их] под стражу до утра; ибо уже был вечер.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Многие же из слушавших слово уверовали; и было число таковых людей около пяти тысяч.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} На другой день собрались в Иерусалим начальники их и старейшины, и книжники,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} и Анна первосвященник, и Каиафа, и Иоанн, и Александр, и прочие из рода первосвященнического;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} и, поставив их посреди, спрашивали: какою силою или каким именем вы сделали это?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Тогда Петр, исполнившись Духа Святаго, сказал им: начальники народа и старейшины Израильские!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Если от нас сегодня требуют ответа в благодеянии человеку немощному, как он исцелен,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} то да будет известно всем вам и всему народу Израильскому, что именем Иисуса Христа Назорея, Которого вы распяли, Которого Бог воскресил из мертвых, Им поставлен он перед вами здрав.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Он есть камень, пренебреженный вами зиждущими, но сделавшийся главою угла, и нет ни в ком ином спасения,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Видя смелость Петра и Иоанна и приметив, что они люди некнижные и простые, они удивлялись, между тем узнавали их, что они были с Иисусом;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} видя же исцеленного человека, стоящего с ними, ничего не могли сказать вопреки.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} И, приказав им выйти вон из синедриона, рассуждали между собою,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} говоря: что нам делать с этими людьми? Ибо всем, живущим в Иерусалиме, известно, что ими сделано явное чудо, и мы не можем отвергнуть [сего];
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} но, чтобы более не разгласилось это в народе, с угрозою запретим им, чтобы не говорили об имени сем никому из людей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} И, призвав их, приказали им отнюдь не говорить и не учить о имени Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Но Петр и Иоанн сказали им в ответ: судите, справедливо ли пред Богом слушать вас более, нежели Бога?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Мы не можем не говорить того, что видели и слышали.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Они же, пригрозив, отпустили их, не находя возможности наказать их, по причине народа; потому что все прославляли Бога за происшедшее.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Ибо лет более сорока было тому человеку, над которым сделалось сие чудо исцеления.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Быв отпущены, они пришли к своим и пересказали, что говорили им первосвященники и старейшины.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Они же, выслушав, единодушно возвысили голос к Богу и сказали: Владыко Боже, сотворивший небо и землю и море и всё, что в них!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Ты устами отца нашего Давида, раба Твоего, сказал Духом Святым: что мятутся язычники, и народы замышляют тщетное?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Восстали цари земные, и князи собрались вместе на Господа и на Христа Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Ибо поистине собрались в городе сем на Святаго Сына Твоего Иисуса, помазанного Тобою, Ирод и Понтий Пилат с язычниками и народом Израильским,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} чтобы сделать то, чему быть предопределила рука Твоя и совет Твой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} И ныне, Господи, воззри на угрозы их, и дай рабам Твоим со всею смелостью говорить слово Твое,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} тогда как Ты простираешь руку Твою на исцеления и на соделание знамений и чудес именем Святаго Сына Твоего Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} И, по молитве их, поколебалось место, где они были собраны, и исполнились все Духа Святаго, и говорили слово Божие с дерзновением.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но всё у них было общее.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Апостолы же с великою силою свидетельствовали о воскресении Господа Иисуса Христа; и великая благодать была на всех их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Не было между ними никого нуждающегося; ибо все, которые владели землями или домами, продавая их, приносили цену проданного
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} и полагали к ногам Апостолов; и каждому давалось, в чем кто имел нужду.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Так Иосия, прозванный от Апостолов Варнавою, что значит--сын утешения, левит, родом Кипрянин,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} у которого была своя земля, продав ее, принес деньги и положил к ногам Апостолов.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 5}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Но Петр сказал: Анания! Для чего [ты допустил] сатане вложить в сердце твое [мысль] солгать Духу Святому и утаить из цены земли?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Часа через три после сего пришла и жена его, не зная о случившемся.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Но Петр сказал ей: что это согласились вы искусить Духа Господня? вот, входят в двери погребавшие мужа твоего; и тебя вынесут.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Вдруг она упала у ног его и испустила дух. И юноши, войдя, нашли ее мертвою и, вынеся, похоронили подле мужа ее.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} И великий страх объял всю церковь и всех слышавших это.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Руками же Апостолов совершались в народе многие знамения и чудеса; и все единодушно пребывали в притворе Соломоновом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Из посторонних же никто не смел пристать к ним, а народ прославлял их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Верующих же более и более присоединялось к Господу, множество мужчин и женщин,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} так что выносили больных на улицы и полагали на постелях и кроватях, дабы хотя тень проходящего Петра осенила кого из них.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Сходились также в Иерусалим многие из окрестных городов, неся больных и нечистыми духами одержимых, которые и исцелялись все.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Первосвященник же и с ним все, принадлежавшие к ереси саддукейской, исполнились зависти,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} и наложили руки свои на Апостолов, и заключили их в народную темницу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Но Ангел Господень ночью отворил двери темницы и, выведя их, сказал:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} идите и, став в храме, говорите народу все сии слова жизни.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Они, выслушав, вошли утром в храм и учили. Между тем первосвященник и которые с ним, придя, созвали синедрион и всех старейшин из сынов Израилевых и послали в темницу привести [Апостолов].
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Но служители, придя, не нашли их в темнице и, возвратившись, донесли,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} говоря: темницу мы нашли запертою со всею предосторожностью и стражей стоящими перед дверями; но, отворив, не нашли в ней никого.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Когда услышали эти слова первосвященник, начальник стражи и [прочие] первосвященники, недоумевали, что бы это значило.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Пришел же некто и донес им, говоря: вот, мужи, которых вы заключили в темницу, стоят в храме и учат народ.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Тогда начальник стражи пошел со служителями и привел их без принуждения, потому что боялись народа, чтобы не побили их камнями.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Приведя же их, поставили в синедрионе; и спросил их первосвященник, говоря:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? и вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим и хотите навести на нас кровь Того Человека.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Бог отцов наших воскресил Иисуса, Которого вы умертвили, повесив на древе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Его возвысил Бог десницею Своею в Начальника и Спасителя, дабы дать Израилю покаяние и прощение грехов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Свидетели Ему в сем мы и Дух Святый, Которого Бог дал повинующимся Ему.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Слышав это, они разрывались от гнева и умышляли умертвить их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Встав же в синедрионе, некто фарисей, именем Гамалиил, законоучитель, уважаемый всем народом, приказал вывести Апостолов на короткое время,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} а им сказал: мужи Израильские! подумайте сами с собою о людях сих, что вам с ними делать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Ибо незадолго перед сим явился Февда, выдавая себя за кого-то великого, и к нему пристало около четырехсот человек; но он был убит, и все, которые слушались его, рассеялись и исчезли.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} После него во время переписи явился Иуда Галилеянин и увлек за собою довольно народа; но он погиб, и все, которые слушались его, рассыпались.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} И ныне, говорю вам, отстаньте от людей сих и оставьте их; ибо если это предприятие и это дело--от человеков, то оно разрушится,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} а если от Бога, то вы не можете разрушить его; [берегитесь], чтобы вам не оказаться и богопротивниками.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} Они послушались его; и, призвав Апостолов, били [их] и, запретив им говорить о имени Иисуса, отпустили их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} Они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять бесчестие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{42} И всякий день в храме и по домам не переставали учить и благовествовать об Иисусе Христе.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 6}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} В эти дни, когда умножились ученики, произошел у Еллинистов ропот на Евреев за то, что вдовицы их пренебрегаемы были в ежедневном раздаянии потребностей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Тогда двенадцать [Апостолов], созвав множество учеников, сказали: нехорошо нам, оставив слово Божие, пещись о столах.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Итак, братия, выберите из среды себя семь человек изведанных, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} а мы постоянно пребудем в молитве и служении слова.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} И угодно было это предложение всему собранию; и избрали Стефана, мужа, исполненного веры и Духа Святаго, и Филиппа, и Прохора, и Никанора, и Тимона, и Пармена, и Николая Антиохийца, обращенного из язычников;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} их поставили перед Апостолами, и [сии], помолившись, возложили на них руки.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} И слово Божие росло, и число учеников весьма умножалось в Иерусалиме; и из священников очень многие покорились вере.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} А Стефан, исполненный веры и силы, совершал великие чудеса и знамения в народе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Некоторые из так называемой синагоги Либертинцев и Киринейцев и Александрийцев и некоторые из Киликии и Асии вступили в спор со Стефаном;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} но не могли противостоять мудрости и Духу, Которым он говорил.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Тогда научили они некоторых сказать: мы слышали, как он говорил хульные слова на Моисея и на Бога.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И возбудили народ и старейшин и книжников и, напав, схватили его и повели в синедрион.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} И представили ложных свидетелей, которые говорили: этот человек не перестает говорить хульные слова на святое место сие и на закон.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Ибо мы слышали, как он говорил, что Иисус Назорей разрушит место сие и переменит обычаи, которые передал нам Моисей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} И все, сидящие в синедрионе, смотря на него, видели лице его, как лице Ангела.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 7}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Тогда сказал первосвященник: так ли это?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Но он сказал: мужи братия и отцы! послушайте. Бог славы явился отцу нашему Аврааму в Месопотамии, прежде переселения его в Харран,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} и сказал ему: выйди из земли твоей и из родства твоего и из дома отца твоего, и пойди в землю, которую покажу тебе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Тогда он вышел из земли Халдейской и поселился в Харране; а оттуда, по смерти отца его, переселил его [Бог] в сию землю, в которой вы ныне живете.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} И не дал ему на ней наследства ни на стопу ноги, а обещал дать ее во владение ему и потомству его по нем, когда еще был он бездетен.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} И сказал ему Бог, что потомки его будут переселенцами в чужой земле и будут в порабощении и притеснении лет четыреста.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Но Я, сказал Бог, произведу суд над тем народом, у которого они будут в порабощении; и после того они выйдут и будут служить Мне на сем месте.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} И дал ему завет обрезания. По сем родил он Исаака и обрезал его в восьмой день; а Исаак [родил] Иакова, Иаков же двенадцать патриархов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Патриархи, по зависти, продали Иосифа в Египет; но Бог был с ним,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} и избавил его от всех скорбей его, и даровал мудрость ему и благоволение царя Египетского фараона, [который] и поставил его начальником над Египтом и над всем домом своим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} И пришел голод и великая скорбь на всю землю Египетскую и Ханаанскую, и отцы наши не находили пропитания.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Иаков же, услышав, что есть хлеб в Египте, послал [туда] отцов наших в первый раз.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} А когда (они пришли) во второй раз, Иосиф открылся братьям своим, и известен стал фараону род Иосифов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Иосиф, послав, призвал отца своего Иакова и все родство свое, душ семьдесят пять.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Иаков перешел в Египет, и скончался сам и отцы наши;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} и перенесены были в Сихем и положены во гробе, который купил Авраам ценою серебра у сынов Еммора Сихемова.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} А по мере, как приближалось время [исполниться] обетованию, о котором клялся Бог Аврааму, народ возрастал и умножался в Египте,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} до тех пор, как восстал иной царь, который не знал Иосифа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Сей, ухищряясь против рода нашего, притеснял отцов наших, принуждая их бросать детей своих, чтобы не оставались в живых.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} В это время родился Моисей, и был прекрасен пред Богом. Три месяца он был питаем в доме отца своего.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} А когда был брошен, взяла его дочь фараонова и воспитала его у себя, как сына.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} И научен был Моисей всей мудрости Египетской, и был силен в словах и делах.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Когда же исполнилось ему сорок лет, пришло ему на сердце посетить братьев своих, сынов Израилевых.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} И, увидев одного из них обижаемого, вступился и отмстил за оскорбленного, поразив Египтянина.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Он думал, поймут братья его, что Бог рукою его дает им спасение; но они не поняли.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} На следующий день, когда некоторые из них дрались, он явился и склонял их к миру, говоря: вы братья; зачем обижаете друг друга?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Но обижающий ближнего оттолкнул его, сказав: кто тебя поставил начальником и судьею над нами?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Не хочешь ли ты убить и меня, как вчера убил Египтянина?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} От сих слов Моисей убежал и сделался пришельцем в земле Мадиамской, где родились от него два сына.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} По исполнении сорока лет явился ему в пустыне горы Синая Ангел Господень в пламени горящего тернового куста.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Моисей, увидев, дивился видению; а когда подходил рассмотреть, был к нему глас Господень:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Я Бог отцов твоих, Бог Авраама и Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей, объятый трепетом, не смел смотреть.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} И сказал ему Господь: сними обувь с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Я вижу притеснение народа Моего в Египте, и слышу стенание его, и нисшел избавить его: итак пойди, Я пошлю тебя в Египет.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Сего Моисея, которого они отвергли, сказав: кто тебя поставил начальником и судьею? сего Бог чрез Ангела, явившегося ему в терновом кусте, послал начальником и избавителем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Сей вывел их, сотворив чудеса и знамения в земле Египетской, и в Чермном море, и в пустыне в продолжение сорока лет.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Это тот Моисей, который сказал сынам Израилевым: Пророка воздвигнет вам Господь Бог ваш из братьев ваших, как меня; Его слушайте.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Это тот, который был в собрании в пустыне с Ангелом, говорившим ему на горе Синае, и с отцами нашими, и который принял живые слова, чтобы передать нам,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} которому отцы наши не хотели быть послушными, но отринули его и обратились сердцами своими к Египту,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} сказав Аарону: сделай нам богов, которые предшествовали бы нам; ибо с Моисеем, который вывел нас из земли Египетской, не знаем, что случилось.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} И сделали в те дни тельца, и принесли жертву идолу, и веселились перед делом рук своих.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{42} Бог же отвратился и оставил их служить воинству небесному, как написано в книге пророков: дом Израилев! приносили ли вы Мне заколения и жертвы в продолжение сорока лет в пустыне?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{43} Вы приняли скинию Молохову и звезду бога вашего Ремфана, изображения, которые вы сделали, чтобы поклоняться им: и Я переселю вас далее Вавилона.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{44} Скиния свидетельства была у отцов наших в пустыне, как повелел Говоривший Моисею сделать ее по образцу, им виденному.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{45} Отцы наши с Иисусом, взяв ее, внесли во владения народов, изгнанных Богом от лица отцов наших. [Так было] до дней Давида.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{46} Сей обрел благодать пред Богом и молил, [чтобы] найти жилище Богу Иакова.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{47} Соломон же построил Ему дом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{48} Но Всевышний не в рукотворенных храмах живет, как говорит пророк:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{49} Небо--престол Мой, и земля--подножие ног Моих. Какой дом созиждете Мне, говорит Господь, или какое место для покоя Моего?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{50} Не Моя ли рука сотворила всё сие?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{51} Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{52} Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника, Которого предателями и убийцами сделались ныне вы, --
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{53} вы, которые приняли закон при служении Ангелов и не сохранили.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{54} Слушая сие, они рвались сердцами своими и скрежетали на него зубами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{55} Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{56} и сказал: вот, я вижу небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{57} Но они, закричав громким голосом, затыкали уши свои, и единодушно устремились на него,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{58} и, выведя за город, стали побивать его камнями. Свидетели же положили свои одежды у ног юноши, именем Савла,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{59} и побивали камнями Стефана, который молился и говорил: Господи Иисусе! приими дух мой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{60} И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 8}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Савл же одобрял убиение его. В те дни произошло великое гонение на церковь в Иерусалиме; и все, кроме Апостолов, рассеялись по разным местам Иудеи и Самарии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Стефана же погребли мужи благоговейные, и сделали великий плач по нем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} А Савл терзал церковь, входя в домы и влача мужчин и женщин, отдавал в темницу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Между тем рассеявшиеся ходили и благовествовали слово.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Так Филипп пришел в город Самарийский и проповедывал им Христа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Народ единодушно внимал тому, что говорил Филипп, слыша и видя, какие он творил чудеса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Ибо нечистые духи из многих, одержимых ими, выходили с великим воплем, а многие расслабленные и хромые исцелялись.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} И была радость великая в том городе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Находился же в городе некоторый муж, именем Симон, который перед тем волхвовал и изумлял народ Самарийский, выдавая себя за кого-то великого.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Ему внимали все, от малого до большого, говоря: сей есть великая сила Божия.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} А внимали ему потому, что он немалое время изумлял их волхвованиями.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Но, когда поверили Филиппу, благовествующему о Царствии Божием и о имени Иисуса Христа, то крестились и мужчины и женщины.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Уверовал и сам Симон и, крестившись, не отходил от Филиппа; и, видя совершающиеся великие силы и знамения, изумлялся.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Находившиеся в Иерусалиме Апостолы, услышав, что Самаряне приняли слово Божие, послали к ним Петра и Иоанна,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} которые, придя, помолились о них, чтобы они приняли Духа Святаго.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Ибо Он не сходил еще ни на одного из них, а только были они крещены во имя Господа Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Тогда возложили руки на них, и они приняли Духа Святаго.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Симон же, увидев, что через возложение рук Апостольских подается Дух Святый, принес им деньги,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} говоря: дайте и мне власть сию, чтобы тот, на кого я возложу руки, получал Духа Святаго.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Но Петр сказал ему: серебро твое да будет в погибель с тобою, потому что ты помыслил дар Божий получить за деньги.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Нет тебе в сем части и жребия, ибо сердце твое неправо пред Богом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Итак покайся в сем грехе твоем, и молись Богу: может быть, опустится тебе помысел сердца твоего;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} ибо вижу тебя исполненного горькой желчи и в узах неправды.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Симон же сказал в ответ: помолитесь вы за меня Господу, дабы не постигло меня ничто из сказанного вами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Они же, засвидетельствовав и проповедав слово Господне, обратно пошли в Иерусалим и во многих селениях Самарийских проповедали Евангелие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} А Филиппу Ангел Господень сказал: встань и иди на полдень, на дорогу, идущую из Иерусалима в Газу, на ту, которая пуста.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Он встал и пошел. И вот, муж Ефиоплянин, евнух, вельможа Кандакии, царицы Ефиопской, хранитель всех сокровищ ее, приезжавший в Иерусалим для поклонения,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} возвращался и, сидя на колеснице своей, читал пророка Исаию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Дух сказал Филиппу: подойди и пристань к сей колеснице.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Филипп подошел и, услышав, что он читает пророка Исаию, сказал: разумеешь ли, что читаешь?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Он сказал: как могу разуметь, если кто не наставит меня? и попросил Филиппа взойти и сесть с ним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} А место из Писания, которое он читал, было сие: как овца, веден был Он на заклание, и, как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзает уст Своих.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} В уничижении Его суд Его совершился. Но род Его кто разъяснит? ибо вземлется от земли жизнь Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Евнух же сказал Филиппу: прошу тебя [сказать]: о ком пророк говорит это? о себе ли, или о ком другом?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Филипп отверз уста свои и, начав от сего Писания, благовествовал ему об Иисусе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Между тем, продолжая путь, они приехали к воде; и евнух сказал: вот вода; что препятствует мне креститься?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Филипп же сказал ему: если веруешь от всего сердца, можно. Он сказал в ответ: верую, что Иисус Христос есть Сын Божий.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} И приказал остановить колесницу, и сошли оба в воду, Филипп и евнух; и крестил его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} Когда же они вышли из воды, Дух Святый сошел на евнуха, а Филиппа восхитил Ангел Господень, и евнух уже не видел его, и продолжал путь, радуясь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} А Филипп оказался в Азоте и, проходя, благовествовал всем городам, пока пришел в Кесарию.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 9}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Савл же, еще дыша угрозами и убийством на учеников Господа, пришел к первосвященнику
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} и выпросил у него письма в Дамаск к синагогам, чтобы, кого найдет последующих сему учению, и мужчин и женщин, связав, приводить в Иерусалим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Когда же он шел и приближался к Дамаску, внезапно осиял его свет с неба.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Он сказал: кто Ты, Господи? Господь же сказал: Я Иисус, Которого ты гонишь. Трудно тебе идти против рожна.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Он в трепете и ужасе сказал: Господи! что повелишь мне делать? и Господь [сказал] ему: встань и иди в город; и сказано будет тебе, что тебе надобно делать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Люди же, шедшие с ним, стояли в оцепенении, слыша голос, а никого не видя.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Савл встал с земли, и с открытыми глазами никого не видел. И повели его за руки, и привели в Дамаск.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} И три дня он не видел, и не ел, и не пил.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} В Дамаске был один ученик, именем Анания; и Господь в видении сказал ему: Анания! Он сказал: я, Господи.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Господь же [сказал] ему: встань и пойди на улицу, так называемую Прямую, и спроси в Иудином доме Тарсянина, по имени Савла; он теперь молится,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} и видел в видении мужа, именем Ананию, пришедшего к нему и возложившего на него руку, чтобы он прозрел.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Анания отвечал: Господи! я слышал от многих о сем человеке, сколько зла сделал он святым Твоим в Иерусалиме;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} и здесь имеет от первосвященников власть вязать всех, призывающих имя Твое.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} И Я покажу ему, сколько он должен пострадать за имя Мое.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Анания пошел и вошел в дом и, возложив на него руки, сказал: брат Савл! Господь Иисус, явившийся тебе на пути, которым ты шел, послал меня, чтобы ты прозрел и исполнился Святаго Духа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} И тотчас как бы чешуя отпала от глаз его, и вдруг он прозрел; и, встав, крестился,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} и, приняв пищи, укрепился. И был Савл несколько дней с учениками в Дамаске.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} И тотчас стал проповедывать в синагогах об Иисусе, что Он есть Сын Божий.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} И все слышавшие дивились и говорили: не тот ли это самый, который гнал в Иерусалиме призывающих имя сие? да и сюда за тем пришел, чтобы вязать их и вести к первосвященникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} А Савл более и более укреплялся и приводил в замешательство Иудеев, живущих в Дамаске, доказывая, что Сей есть Христос.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Когда же прошло довольно времени, Иудеи согласились убить его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Но Савл узнал об этом умысле их. А они день и ночь стерегли у ворот, чтобы убить его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Ученики же ночью, взяв его, спустили по стене в корзине.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Савл прибыл в Иерусалим и старался пристать к ученикам; но все боялись его, не веря, что он ученик.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Варнава же, взяв его, пришел к Апостолам и рассказал им, как на пути он видел Господа, и что говорил ему Господь, и как он в Дамаске смело проповедывал во имя Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} И пребывал он с ними, входя и исходя, в Иерусалиме, и смело проповедывал во имя Господа Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Говорил также и состязался с Еллинистами; а они покушались убить его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Братия, узнав [о сем], отправили его в Кесарию и препроводили в Тарс.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Церкви же по всей Иудее, Галилее и Самарии были в покое, назидаясь и ходя в страхе Господнем; и, при утешении от Святаго Духа, умножались.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Случилось, что Петр, обходя всех, пришел и к святым, живущим в Лидде.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Там нашел он одного человека, именем Энея, который восемь уже лет лежал в постели в расслаблении.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Петр сказал ему: Эней! исцеляет тебя Иисус Христос; встань с постели твоей. И он тотчас встал.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} И видели его все, живущие в Лидде и в Сароне, которые и обратились к Господу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} В Иоппии находилась одна ученица, именем Тавифа, что значит: 'серна'; она была исполнена добрых дел и творила много милостынь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Случилось в те дни, что она занемогла и умерла. Ее омыли и положили в горнице.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} А как Лидда была близ Иоппии, то ученики, услышав, что Петр находится там, послали к нему двух человек просить, чтобы он не замедлил придти к ним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} Петр, встав, пошел с ними; и когда он прибыл, ввели его в горницу, и все вдовицы со слезами предстали перед ним, показывая рубашки и платья, какие делала Серна, живя с ними.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} Петр выслал всех вон и, преклонив колени, помолился, и, обратившись к телу, сказал: Тавифа! встань. И она открыла глаза свои и, увидев Петра, села.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} Он, подав ей руку, поднял ее, и, призвав святых и вдовиц, поставил ее перед ними живою.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{42} Это сделалось известным по всей Иоппии, и многие уверовали в Господа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{43} И довольно дней пробыл он в Иоппии у некоторого Симона кожевника.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 10}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} В Кесарии был некоторый муж, именем Корнилий, сотник из полка, называемого Италийским,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} благочестивый и боящийся Бога со всем домом своим, творивший много милостыни народу и всегда молившийся Богу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Он в видении ясно видел около девятого часа дня Ангела Божия, который вошел к нему и сказал ему: Корнилий!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Он же, взглянув на него и испугавшись, сказал: что, Господи? [Ангел] отвечал ему: молитвы твои и милостыни твои пришли на память пред Богом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Итак пошли людей в Иоппию и призови Симона, называемого Петром.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Он гостит у некоего Симона кожевника, которого дом находится при море; он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Когда Ангел, говоривший с Корнилием, отошел, то он, призвав двоих из своих слуг и благочестивого воина из находившихся при нем
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} и, рассказав им все, послал их в Иоппию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} На другой день, когда они шли и приближались к городу, Петр около шестого часа взошел на верх дома помолиться.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} И почувствовал он голод, и хотел есть. Между тем, как приготовляли, он пришел в исступление
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} в нем находились всякие четвероногие земные, звери, пресмыкающиеся и птицы небесные.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} И был глас к нему: встань, Петр, заколи и ешь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Но Петр сказал: нет, Господи, я никогда не ел ничего скверного или нечистого.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Тогда в другой раз [был] глас к нему: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Это было трижды; и сосуд опять поднялся на небо.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Когда же Петр недоумевал в себе, что бы значило видение, которое он видел, --вот, мужи, посланные Корнилием, расспросив о доме Симона, остановились у ворот,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} и, крикнув, спросили: здесь ли Симон, называемый Петром?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Между тем, как Петр размышлял о видении, Дух сказал ему: вот, три человека ищут тебя;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} встань, сойди и иди с ними, нимало не сомневаясь; ибо Я послал их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Петр, сойдя к людям, присланным к нему от Корнилия, сказал: я тот, которого вы ищете; за каким делом пришли вы?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Они же сказали: Корнилий сотник, муж добродетельный и боящийся Бога, одобряемый всем народом Иудейским, получил от святаго Ангела повеление призвать тебя в дом свой и послушать речей твоих.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Тогда Петр, пригласив их, угостил. А на другой день, встав, пошел с ними, и некоторые из братий Иоппийских пошли с ним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} В следующий день пришли они в Кесарию. Корнилий же ожидал их, созвав родственников своих и близких друзей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Когда Петр входил, Корнилий встретил его и поклонился, пав к ногам его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Петр же поднял его, говоря: встань; я тоже человек.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} И, беседуя с ним, вошел [в дом], и нашел многих собравшихся.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} И сказал им: вы знаете, что Иудею возбранено сообщаться или сближаться с иноплеменником; но мне Бог открыл, чтобы я не почитал ни одного человека скверным или нечистым.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Посему я, будучи позван, и пришел беспрекословно. Итак спрашиваю: для какого дела вы призвали меня?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Корнилий сказал: четвертого дня я постился до теперешнего часа, и в девятом часу молился в своем доме, и вот, стал предо мною муж в светлой одежде,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} и говорит: Корнилий! услышана молитва твоя, и милостыни твои воспомянулись пред Богом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Итак пошли в Иоппию и призови Симона, называемого Петром; он гостит в доме кожевника Симона при море; он придет и скажет тебе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Тотчас послал я к тебе, и ты хорошо сделал, что пришел. Теперь все мы предстоим пред Богом, чтобы выслушать все, что повелено тебе от Бога.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Он послал сынам Израилевым слово, благовествуя мир чрез Иисуса Христа; Сей есть Господь всех.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Вы знаете происходившее по всей Иудее, начиная от Галилеи, после крещения, проповеданного Иоанном:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} И мы свидетели всего, что сделал Он в стране Иудейской и в Иерусалиме, и что наконец Его убили, повесив на древе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} Сего Бог воскресил в третий день, и дал Ему являться
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} не всему народу, но свидетелям, предъизбранным от Бога, нам, которые с Ним ели и пили, по воскресении Его из мертвых.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{42} И Он повелел нам проповедывать людям и свидетельствовать, что Он есть определенный от Бога Судия живых и мертвых.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{43} О Нем все пророки свидетельствуют, что всякий верующий в Него получит прощение грехов именем Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{44} Когда Петр еще продолжал эту речь, Дух Святый сошел на всех, слушавших слово.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{45} И верующие из обрезанных, пришедшие с Петром, изумились, что дар Святаго Духа излился и на язычников,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{46} ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{47} кто может запретить креститься водою тем, которые, как и мы, получили Святаго Духа?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{48} И велел им креститься во имя Иисуса Христа. Потом они просили его пробыть у них несколько дней.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 11}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Услышали Апостолы и братия, бывшие в Иудее, что и язычники приняли слово Божие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} И когда Петр пришел в Иерусалим, обрезанные упрекали его,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} говоря: ты ходил к людям необрезанным и ел с ними.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Петр же начал пересказывать им по порядку, говоря:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} в городе Иоппии я молился, и в исступлении видел видение: сходил некоторый сосуд, как бы большое полотно, за четыре угла спускаемое с неба, и спустилось ко мне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Я посмотрел в него и, рассматривая, увидел четвероногих земных, зверей, пресмыкающихся и птиц небесных.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} И услышал я голос, говорящий мне: встань, Петр, заколи и ешь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Я же сказал: нет, Господи, ничего скверного или нечистого никогда не входило в уста мои.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} И отвечал мне голос вторично с неба: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Это было трижды, и опять поднялось всё на небо.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} И вот, в тот самый час три человека стали перед домом, в котором я был, посланные из Кесарии ко мне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Дух сказал мне, чтобы я шел с ними, нимало не сомневаясь. Пошли со мною и сии шесть братьев, и мы пришли в дом [того] человека.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Он рассказал нам, как он видел в доме своем Ангела (святого), который стал и сказал ему: пошли в Иоппию людей и призови Симона, называемого Петром;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Когда же начал я говорить, сошел на них Дух Святый, как и на нас вначале.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Тогда вспомнил я слово Господа, как Он говорил: 'Иоанн крестил водою, а вы будете крещены Духом Святым'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Итак, если Бог дал им такой же дар, как и нам, уверовавшим в Господа Иисуса Христа, то кто же я, чтобы мог воспрепятствовать Богу?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Выслушав это, они успокоились и прославили Бога, говоря: видно, и язычникам дал Бог покаяние в жизнь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Между тем рассеявшиеся от гонения, бывшего после Стефана, прошли до Финикии и Кипра и Антиохии, никому не проповедуя слово, кроме Иудеев.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Были же некоторые из них Кипряне и Киринейцы, которые, придя в Антиохию, говорили Еллинам, благовествуя Господа Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} И была рука Господня с ними, и великое число, уверовав, обратилось к Господу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Дошел слух о сем до церкви Иерусалимской, и поручили Варнаве идти в Антиохию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Он, прибыв и увидев благодать Божию, возрадовался и убеждал всех держаться Господа искренним сердцем;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} ибо он был муж добрый и исполненный Духа Святаго и веры. И приложилось довольно народа к Господу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Потом Варнава пошел в Тарс искать Савла и, найдя его, привел в Антиохию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Целый год собирались они в церкви и учили немалое число людей, и ученики в Антиохии в первый раз стали называться Христианами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} В те дни пришли из Иерусалима в Антиохию пророки.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} И один из них, по имени Агав, встав, предвозвестил Духом, что по всей вселенной будет великий голод, который и был при кесаре Клавдии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Тогда ученики положили, каждый по достатку своему, послать пособие братьям, живущим в Иудее,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} что и сделали, послав [собранное] к пресвитерам через Варнаву и Савла.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 12}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} В то время царь Ирод поднял руки на некоторых из принадлежащих к церкви, чтобы сделать им зло,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} и убил Иакова, брата Иоаннова, мечом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Видя же, что это приятно Иудеям, вслед за тем взял и Петра, --тогда были дни опресноков, --
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} и, задержав его, посадил в темницу, и приказал четырем четверицам воинов стеречь его, намереваясь после Пасхи вывести его к народу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Итак Петра стерегли в темнице, между тем церковь прилежно молилась о нем Богу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Когда же Ирод хотел вывести его, в ту ночь Петр спал между двумя воинами, скованный двумя цепями, и стражи у дверей стерегли темницу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} И вот, Ангел Господень предстал, и свет осиял темницу. [Ангел], толкнув Петра в бок, пробудил его и сказал: встань скорее. И цепи упали с рук его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} И сказал ему Ангел: опояшься и обуйся. Он сделал так. Потом говорит ему: надень одежду твою и иди за мною.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} [Петр] вышел и следовал за ним, не зная, что делаемое Ангелом было действительно, а думая, что видит видение.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Пройдя первую и вторую стражу, они пришли к железным воротам, ведущим в город, которые сами собою отворились им: они вышли, и прошли одну улицу, и вдруг Ангела не стало с ним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Тогда Петр, придя в себя, сказал: теперь я вижу воистину, что Господь послал Ангела Своего и избавил меня из руки Ирода и от всего, чего ждал народ Иудейский.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И, осмотревшись, пришел к дому Марии, матери Иоанна, называемого Марком, где многие собрались и молились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Когда же Петр постучался у ворот, то вышла послушать служанка, именем Рода,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} и, узнав голос Петра, от радости не отворила ворот, но, вбежав, объявила, что Петр стоит у ворот.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} А те сказали ей: в своем ли ты уме? Но она утверждала свое. Они же говорили: это Ангел его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Между тем Петр продолжал стучать. Когда же отворили, то увидели его и изумились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Он же, дав знак рукою, чтобы молчали, рассказал им, как Господь вывел его из темницы, и сказал: уведомьте о сем Иакова и братьев. Потом, выйдя, пошел в другое место.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} По наступлении дня между воинами сделалась большая тревога о том, что сделалось с Петром.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Ирод же, поискав его и не найдя, судил стражей и велел казнить их. Потом он отправился из Иудеи в Кесарию и [там] оставался.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Ирод был раздражен на Тирян и Сидонян; они же, согласившись, пришли к нему и, склонив на свою сторону Власта, постельника царского, просили мира, потому что область их питалась от [области] царской.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} В назначенный день Ирод, одевшись в царскую одежду, сел на возвышенном месте и говорил к ним;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} а народ восклицал: [это] голос Бога, а не человека.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Но вдруг Ангел Господень поразил его за то, что он не воздал славы Богу; и он, быв изъеден червями, умер.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Слово же Божие росло и распространялось.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} А Варнава и Савл, по исполнении поручения, возвратились из Иерусалима (в Антиохию), взяв с собою и Иоанна, прозванного Марком.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 13}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} В Антиохии, в тамошней церкви были некоторые пророки и учители: Варнава, и Симеон, называемый Нигер, и Луций Киринеянин, и Манаил, совоспитанник Ирода четвертовластника, и Савл.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Когда они служили Господу и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Савла на дело, к которому Я призвал их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Тогда они, совершив пост и молитву и возложив на них руки, отпустили их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Сии, быв посланы Духом Святым, пришли в Селевкию, а оттуда отплыли в Кипр;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} и, быв в Саламине, проповедывали слово Божие в синагогах Иудейских; имели же при себе и Иоанна для служения.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Пройдя весь остров до Пафа, нашли они некоторого волхва, лжепророка, Иудеянина, именем Вариисуса,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} который находился с проконсулом Сергием Павлом, мужем разумным. Сей, призвав Варнаву и Савла, пожелал услышать слово Божие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} А Елима волхв (ибо то значит имя его) противился им, стараясь отвратить проконсула от веры.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Но Савл, он же и Павел, исполнившись Духа Святаго и устремив на него взор,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} сказал: о, исполненный всякого коварства и всякого злодейства, сын диавола, враг всякой правды! перестанешь ли ты совращать с прямых путей Господних?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} И ныне вот, рука Господня на тебя: ты будешь слеп и не увидишь солнца до времени. И вдруг напал на него мрак и тьма, и он, обращаясь туда и сюда, искал вожатого.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Тогда проконсул, увидев происшедшее, уверовал, дивясь учению Господню.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Отплыв из Пафа, Павел и бывшие при нем прибыли в Пергию, в Памфилии. Но Иоанн, отделившись от них, возвратился в Иерусалим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Они же, проходя от Пергии, прибыли в Антиохию Писидийскую и, войдя в синагогу в день субботний, сели.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} После чтения закона и пророков, начальники синагоги послали сказать им: мужи братия! если у вас есть слово наставления к народу, говорите.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Павел, встав и дав знак рукою, сказал: мужи Израильтяне и боящиеся Бога! послушайте.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Бог народа сего избрал отцов наших и возвысил сей народ во время пребывания в земле Египетской, и мышцею вознесенною вывел их из нее,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} и около сорока лет времени питал их в пустыне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} И, истребив семь народов в земле Ханаанской, разделил им в наследие землю их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} И после сего, около четырехсот пятидесяти лет, давал им судей до пророка Самуила.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Потом просили они царя, и Бог дал им Саула, сына Кисова, мужа из колена Вениаминова. [Так прошло] лет сорок.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Отринув его, поставил им царем Давида, о котором и сказал, свидетельствуя: нашел Я мужа по сердцу Моему, Давида, сына Иессеева, который исполнит все хотения Мои.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Из его-то потомства Бог по обетованию воздвиг Израилю Спасителя Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Перед самым явлением Его Иоанн проповедывал крещение покаяния всему народу Израильскому.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} При окончании же поприща своего, Иоанн говорил: за кого почитаете вы меня? я не тот; но вот, идет за мною, у Которого я недостоин развязать обувь на ногах.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Мужи братия, дети рода Авраамова, и боящиеся Бога между вами! вам послано слово спасения сего.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Ибо жители Иерусалима и начальники их, не узнав Его и осудив, исполнили слова пророческие, читаемые каждую субботу,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} и, не найдя в Нем никакой вины, достойной смерти, просили Пилата убить Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Когда же исполнили всё написанное о Нем, то, сняв с древа, положили Его во гроб.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Но Бог воскресил Его из мертвых.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Он в продолжение многих дней являлся тем, которые вышли с Ним из Галилеи в Иерусалим и которые ныне суть свидетели Его перед народом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} И мы благовествуем вам, что обетование, данное отцам, Бог исполнил нам, детям их, воскресив Иисуса,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} как и во втором псалме написано: Ты Сын Мой: Я ныне родил Тебя.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} А что воскресил Его из мертвых, так что Он уже не обратится в тление, [о сем] сказал так: Я дам вам милости, [обещанные] Давиду, верно.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Посему и в другом [месте] говорит: не дашь Святому Твоему увидеть тление.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Давид, в свое время послужив изволению Божию, почил и приложился к отцам своим, и увидел тление;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} а Тот, Которого Бог воскресил, не увидел тления.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Итак, да будет известно вам, мужи братия, что ради Него возвещается вам прощение грехов;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} и во всем, в чем вы не могли оправдаться законом Моисеевым, оправдывается Им всякий верующий.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} Берегитесь же, чтобы не пришло на вас сказанное у пророков:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} смотрите, презрители, подивитесь и исчезните; ибо Я делаю дело во дни ваши, дело, которому не поверили бы вы, если бы кто рассказывал вам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{42} При выходе их из Иудейской синагоги язычники просили их говорить о том же в следующую субботу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{43} Когда же собрание было распущено, то многие Иудеи и чтители [Бога], обращенные из язычников, последовали за Павлом и Варнавою, которые, беседуя с ними, убеждали их пребывать в благодати Божией.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{44} В следующую субботу почти весь город собрался слушать слово Божие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{45} Но Иудеи, увидев народ, исполнились зависти и, противореча и злословя, сопротивлялись тому, что говорил Павел.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{46} Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{47} Ибо так заповедал нам Господь: Я положил Тебя во свет язычникам, чтобы Ты был во спасение до края земли.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{48} Язычники, слыша это, радовались и прославляли слово Господне, и уверовали все, которые были предуставлены к вечной жизни.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{49} И слово Господне распространялось по всей стране.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{50} Но Иудеи, подстрекнув набожных и почетных женщин и первых в городе [людей], воздвигли гонение на Павла и Варнаву и изгнали их из своих пределов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{51} Они же, отрясши на них прах от ног своих, пошли в Иконию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{52} А ученики исполнялись радости и Духа Святаго.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 14}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} В Иконии они вошли вместе в Иудейскую синагогу и говорили так, что уверовало великое множество Иудеев и Еллинов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} А неверующие Иудеи возбудили и раздражили против братьев сердца язычников.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Впрочем они пробыли [здесь] довольно времени, смело действуя о Господе, Который, во свидетельство слову благодати Своей, творил руками их знамения и чудеса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Между тем народ в городе разделился: и одни были на стороне Иудеев, а другие на стороне Апостолов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Когда же язычники и Иудеи со своими начальниками устремились на них, чтобы посрамить и побить их камнями,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} они, узнав [о сем], удалились в Ликаонские города Листру и Дервию и в окрестности их,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} и там благовествовали.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} В Листре некоторый муж, не владевший ногами, сидел, будучи хром от чрева матери своей, и никогда не ходил.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Он слушал говорившего Павла, который, взглянув на него и увидев, что он имеет веру для получения исцеления,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} сказал громким голосом: тебе говорю во имя Господа Иисуса Христа: стань на ноги твои прямо. И он тотчас вскочил и стал ходить.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Народ же, увидев, что сделал Павел, возвысил свой голос, говоря по-ликаонски: боги в образе человеческом сошли к нам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И называли Варнаву Зевсом, а Павла Ермием, потому что он начальствовал в слове.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Жрец же [идола] Зевса, находившегося перед их городом, приведя к воротам волов и [принеся] венки, хотел вместе с народом совершить жертвоприношение.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Но Апостолы Варнава и Павел, услышав [о сем], разодрали свои одежды и, бросившись в народ, громогласно говорили:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} мужи! что вы это делаете? И мы--подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Который в прошедших родах попустил всем народам ходить своими путями,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} хотя и не переставал свидетельствовать о Себе благодеяниями, подавая нам с неба дожди и времена плодоносные и исполняя пищею и веселием сердца наши.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} И, говоря сие, они едва убедили народ не приносить им жертвы и идти каждому домой. Между тем, как они, оставаясь там, учили,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} из Антиохии и Иконии пришли некоторые Иудеи и, когда [Апостолы] смело проповедывали, убедили народ отстать от них, говоря: они не говорят ничего истинного, а все лгут. И, возбудив народ, побили Павла камнями и вытащили за город, почитая его умершим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Когда же ученики собрались около него, он встал и пошел в город, а на другой день удалился с Варнавою в Дервию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Проповедав Евангелие сему городу и приобретя довольно учеников, они обратно проходили Листру, Иконию и Антиохию,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и [поучая], что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Рукоположив же им пресвитеров к каждой церкви, они помолились с постом и предали их Господу, в Которого уверовали.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Потом, пройдя через Писидию, пришли в Памфилию,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} и, проповедав слово Господне в Пергии, сошли в Атталию;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} а оттуда отплыли в Антиохию, откуда были преданы благодати Божией на дело, которое и исполнили.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Прибыв туда и собрав церковь, они рассказали всё, что сотворил Бог с ними и как Он отверз дверь веры язычникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} И пребывали там немалое время с учениками.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 15}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Некоторые, пришедшие из Иудеи, учили братьев: если не обрежетесь по обряду Моисееву, не можете спастись.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Когда же произошло разногласие и немалое состязание у Павла и Варнавы с ними, то положили Павлу и Варнаве и некоторым другим из них отправиться по сему делу к Апостолам и пресвитерам в Иерусалим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Итак, быв провожены церковью, они проходили Финикию и Самарию, рассказывая об обращении язычников, и производили радость великую во всех братиях.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} По прибытии же в Иерусалим они были приняты церковью, Апостолами и пресвитерами, и возвестили всё, что Бог сотворил с ними и как отверз дверь веры язычникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Тогда восстали некоторые из фарисейской ереси уверовавшие и говорили, что должно обрезывать [язычников] и заповедывать соблюдать закон Моисеев.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Апостолы и пресвитеры собрались для рассмотрения сего дела.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} По долгом рассуждении Петр, встав, сказал им: мужи братия! вы знаете, что Бог от дней первых избрал из нас [меня], чтобы из уст моих язычники услышали слово Евангелия и уверовали;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} и Сердцеведец Бог дал им свидетельство, даровав им Духа Святаго, как и нам;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} и не положил никакого различия между нами и ими, верою очистив сердца их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Что же вы ныне искушаете Бога, [желая] возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Но мы веруем, что благодатию Господа Иисуса Христа спасемся, как и они.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Тогда умолкло все собрание и слушало Варнаву и Павла, рассказывавших, какие знамения и чудеса сотворил Бог через них среди язычников.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} После же того, как они умолкли, начал речь Иаков и сказал: мужи братия! послушайте меня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Симон изъяснил, как Бог первоначально призрел на язычников, чтобы составить из них народ во имя Свое.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} И с сим согласны слова пророков, как написано:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Потом обращусь и воссоздам скинию Давидову падшую, и то, что в ней разрушено, воссоздам, и исправлю ее,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} чтобы взыскали Господа прочие человеки и все народы, между которыми возвестится имя Мое, говорит Господь, творящий все сие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Ведомы Богу от вечности все дела Его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Посему я полагаю не затруднять обращающихся к Богу из язычников,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} а написать им, чтобы они воздерживались от оскверненного идолами, от блуда, удавленины и крови, и чтобы не делали другим того, чего не хотят себе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Ибо [закон] Моисеев от древних родов по всем городам имеет проповедующих его и читается в синагогах каждую субботу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Тогда Апостолы и пресвитеры со всею церковью рассудили, избрав из среды себя мужей, послать их в Антиохию с Павлом и Варнавою, [именно]: Иуду, прозываемого Варсавою, и Силу, мужей, начальствующих между братиями,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} написав и вручив им следующее: 'Апостолы и пресвитеры и братия--находящимся в Антиохии, Сирии и Киликии братиям из язычников: радоваться.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Поелику мы услышали, что некоторые, вышедшие от нас, смутили вас [своими] речами и поколебали ваши души, говоря, что должно обрезываться и соблюдать закон, чего мы им не поручали,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} то мы, собравшись, единодушно рассудили, избрав мужей, послать их к вам с возлюбленными нашими Варнавою и Павлом,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} человеками, предавшими души свои за имя Господа нашего Иисуса Христа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Итак мы послали Иуду и Силу, которые изъяснят вам то же и словесно.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Ибо угодно Святому Духу и нам не возлагать на вас никакого бремени более, кроме сего необходимого:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} воздерживаться от идоложертвенного и крови, и удавленины, и блуда, и не делать другим того, чего себе не хотите. Соблюдая сие, хорошо сделаете. Будьте здравы'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Итак, отправленные пришли в Антиохию и, собрав людей, вручили письмо.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Они же, прочитав, возрадовались о сем наставлении.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Иуда и Сила, будучи также пророками, обильным словом преподали наставление братиям и утвердили их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Пробыв там [некоторое] время, они с миром отпущены были братиями к Апостолам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Но Силе рассудилось остаться там. (А Иуда возвратился в Иерусалим.)
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Павел же и Варнава жили в Антиохии, уча и благовествуя, вместе с другими многими, слово Господне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} По некотором времени Павел сказал Варнаве: пойдем опять, посетим братьев наших по всем городам, в которых мы проповедали слово Господне, как они живут.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Варнава хотел взять с собою Иоанна, называемого Марком.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Но Павел полагал не брать отставшего от них в Памфилии и не шедшего с ними на дело, на которое они были посланы.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} Отсюда произошло огорчение, так что они разлучились друг с другом; и Варнава, взяв Марка, отплыл в Кипр;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} а Павел, избрав себе Силу, отправился, быв поручен братиями благодати Божией,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} и проходил Сирию и Киликию, утверждая церкви.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 16}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Дошел он до Дервии и Листры. И вот, там был некоторый ученик, именем Тимофей, которого мать была Иудеянка уверовавшая, а отец Еллин,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} и о котором свидетельствовали братия, находившиеся в Листре и Иконии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Его пожелал Павел взять с собою; и, взяв, обрезал его ради Иудеев, находившихся в тех местах; ибо все знали об отце его, что он был Еллин.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Проходя же по городам, они предавали [верным] соблюдать определения, постановленные Апостолами и пресвитерами в Иерусалиме.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} И церкви утверждались верою и ежедневно увеличивались числом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Пройдя через Фригию и Галатийскую страну, они не были допущены Духом Святым проповедывать слово в Асии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Дойдя до Мисии, предпринимали идти в Вифинию; но Дух не допустил их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Миновав же Мисию, сошли они в Троаду.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} И было ночью видение Павлу: предстал некий муж, Македонянин, прося его и говоря: приди в Македонию и помоги нам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} После сего видения, тотчас мы положили отправиться в Македонию, заключая, что призывал нас Господь благовествовать там.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Итак, отправившись из Троады, мы прямо прибыли в Самофракию, а на другой день в Неаполь,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} оттуда же в Филиппы: это первый город в той части Македонии, колония. В этом городе мы пробыли несколько дней.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} В день же субботний мы вышли за город к реке, где, по обыкновению, был молитвенный дом, и, сев, разговаривали с собравшимися [там] женщинами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} И одна женщина из города Фиатир, именем Лидия, торговавшая багряницею, чтущая Бога, слушала; и Господь отверз сердце ее внимать тому, что говорил Павел.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Когда же крестилась она и домашние ее, то просила нас, говоря: если вы признали меня верною Господу, то войдите в дом мой и живите [у] [меня]. И убедила нас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Случилось, что, когда мы шли в молитвенный дом, встретилась нам одна служанка, одержимая духом прорицательным, которая через прорицание доставляла большой доход господам своим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Идя за Павлом и за нами, она кричала, говоря: сии человеки--рабы Бога Всевышнего, которые возвещают нам путь спасения.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Это она делала много дней. Павел, вознегодовав, обратился и сказал духу: именем Иисуса Христа повелеваю тебе выйти из нее. И [дух] вышел в тот же час.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Тогда господа ее, видя, что исчезла надежда дохода их, схватили Павла и Силу и повлекли на площадь к начальникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} И, приведя их к воеводам, сказали: сии люди, будучи Иудеями, возмущают наш город
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} и проповедуют обычаи, которых нам, Римлянам, не следует ни принимать, ни исполнять.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Народ также восстал на них, а воеводы, сорвав с них одежды, велели бить их палками
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} и, дав им много ударов, ввергли в темницу, приказав темничному стражу крепко стеречь их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Получив такое приказание, он ввергнул их во внутреннюю темницу и ноги их забил в колоду.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Около полуночи Павел и Сила, молясь, воспевали Бога; узники же слушали их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Вдруг сделалось великое землетрясение, так что поколебалось основание темницы; тотчас отворились все двери, и у всех узы ослабели.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Темничный же страж, пробудившись и увидев, что двери темницы отворены, извлек меч и хотел умертвить себя, думая, что узники убежали.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Но Павел возгласил громким голосом, говоря: не делай себе никакого зла, ибо все мы здесь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Он потребовал огня, вбежал [в темницу] и в трепете припал к Павлу и Силе,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} и, выведя их вон, сказал: государи [мои]! что мне делать, чтобы спастись?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Они же сказали: веруй в Господа Иисуса Христа, и спасешься ты и весь дом твой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} И проповедали слово Господне ему и всем, бывшим в доме его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} И, взяв их в тот час ночи, он омыл раны их и немедленно крестился сам и все [домашние] его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} И, приведя их в дом свой, предложил трапезу и возрадовался со всем домом своим, что уверовал в Бога.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Когда же настал день, воеводы послали городских служителей сказать: отпусти тех людей.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Темничный страж объявил о сем Павлу: воеводы прислали отпустить вас; итак выйдите теперь и идите с миром.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Но Павел сказал к ним: нас, Римских граждан, без суда всенародно били и бросили в темницу, а теперь тайно выпускают? нет, пусть придут и сами выведут нас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Городские служители пересказали эти слова воеводам, и те испугались, услышав, что это Римские граждане.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} И, придя, извинились перед ними и, выведя, просили удалиться из города.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} Они же, выйдя из темницы, пришли к Лидии и, увидев братьев, поучали их, и отправились.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 17}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Пройдя через Амфиполь и Аполлонию, они пришли в Фессалонику, где была Иудейская синагога.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Павел, по своему обыкновению, вошел к ним и три субботы говорил с ними из Писаний,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} открывая и доказывая им, что Христу надлежало пострадать и воскреснуть из мертвых и что Сей Христос есть Иисус, Которого я проповедую вам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} И некоторые из них уверовали и присоединились к Павлу и Силе, как из Еллинов, чтущих [Бога], великое множество, так и из знатных женщин немало.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Но неуверовавшие Иудеи, возревновав и взяв с площади некоторых негодных людей, собрались толпою и возмущали город и, приступив к дому Иасона, домогались вывести их к народу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Не найдя же их, повлекли Иасона и некоторых братьев к городским начальникам, крича, что эти всесветные возмутители пришли и сюда,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} а Иасон принял их, и все они поступают против повелений кесаря, почитая другого царем, Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} И встревожили народ и городских начальников, слушавших это.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Но [сии], получив удостоверение от Иасона и прочих, отпустили их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Братия же немедленно ночью отправили Павла и Силу в Верию, куда они прибыв, пошли в синагогу Иудейскую.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Здешние были благомысленнее Фессалоникских: они приняли слово со всем усердием, ежедневно разбирая Писания, точно ли это так.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И многие из них уверовали, и из Еллинских почетных женщин и из мужчин немало.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Но когда Фессалоникские Иудеи узнали, что и в Верии проповедано Павлом слово Божие, то пришли и туда, возбуждая и возмущая народ.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Тогда братия тотчас отпустили Павла, как будто идущего к морю; а Сила и Тимофей остались там.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Сопровождавшие Павла проводили его до Афин и, получив приказание к Силе и Тимофею, чтобы они скорее пришли к нему, отправились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} В ожидании их в Афинах Павел возмутился духом при виде этого города, полного идолов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Итак он рассуждал в синагоге с Иудеями и с чтущими [Бога], и ежедневно на площади со встречающимися.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Некоторые из эпикурейских и стоических философов стали спорить с ним; и одни говорили: 'что хочет сказать этот суеслов?', а другие: 'кажется, он проповедует о чужих божествах', потому что он благовествовал им Иисуса и воскресение.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} И, взяв его, привели в ареопаг и говорили: можем ли мы знать, что это за новое учение, проповедуемое тобою?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Ибо что-то странное ты влагаешь в уши наши. Посему хотим знать, что это такое?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Афиняне же все и живущие [у них] иностранцы ни в чем охотнее не проводили время, как в том, чтобы говорить или слушать что-- нибудь новое.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано 'неведомому Богу'. Сего-то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Бог, сотворивший мир и всё, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} и не требует служения рук человеческих, [как бы] имеющий в чем-либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и всё.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} дабы они искали Бога, не ощутят ли Его и не найдут ли, хотя Он и недалеко от каждого из нас:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: 'мы Его и род'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Итак мы, будучи родом Божиим, не должны думать, что Божество подобно золоту, или серебру, или камню, получившему образ от искусства и вымысла человеческого.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Итак, оставляя времена неведения, Бог ныне повелевает людям всем повсюду покаяться,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Услышав о воскресении мертвых, одни насмехались, а другие говорили: об этом послушаем тебя в другое время.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Итак Павел вышел из среды их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Некоторые же мужи, пристав к нему, уверовали; между ними был Дионисий Ареопагит и женщина, именем Дамарь, и другие с ними.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 18}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} После сего Павел, оставив Афины, пришел в Коринф;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} и, найдя некоторого Иудея, именем Акилу, родом Понтянина, недавно пришедшего из Италии, и Прискиллу, жену его, --потому что Клавдий повелел всем Иудеям удалиться из Рима, --пришел к ним;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} и, по одинаковости ремесла, остался у них и работал; ибо ремеслом их было делание палаток.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Во всякую же субботу он говорил в синагоге и убеждал Иудеев и Еллинов.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} А когда пришли из Македонии Сила и Тимофей, то Павел понуждаем был духом свидетельствовать Иудеям, что Иисус есть Христос.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Но как они противились и злословили, то он, отрясши одежды свои, сказал к ним: кровь ваша на главах ваших; я чист; отныне иду к язычникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} И пошел оттуда, и пришел к некоторому чтущему Бога, именем Иусту, которого дом был подле синагоги.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Крисп же, начальник синагоги, уверовал в Господа со всем домом своим, и многие из Коринфян, слушая, уверовали и крестились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Господь же в видении ночью сказал Павлу: не бойся, но говори и не умолкай,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} ибо Я с тобою, и никто не сделает тебе зла, потому что у Меня много людей в этом городе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} И он оставался там год и шесть месяцев, поучая их слову Божию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Между тем, во время проконсульства Галлиона в Ахаии, напали Иудеи единодушно на Павла и привели его пред судилище,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} говоря, что он учит людей чтить Бога не по закону.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Когда же Павел хотел открыть уста, Галлион сказал Иудеям: Иудеи! если бы какая-нибудь была обида или злой умысел, то я имел бы причину выслушать вас,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} но когда идет спор об учении и об именах и о законе вашем, то разбирайте сами; я не хочу быть судьею в этом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} И прогнал их от судилища.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} А все Еллины, схватив Сосфена, начальника синагоги, били его перед судилищем; и Галлион нимало не беспокоился о том.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Павел, пробыв еще довольно дней, простился с братиями и отплыл в Сирию, --и с ним Акила и Прискилла, --остригши голову в Кенхреях, по обету.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Достигнув Ефеса, оставил их там, а сам вошел в синагогу и рассуждал с Иудеями.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Когда же они просили его побыть у них долее, он не согласился,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} а простился с ними, сказав: мне нужно непременно провести приближающийся праздник в Иерусалиме; к вам же возвращусь опять, если будет угодно Богу. И отправился из Ефеса. (Акила же и Прискилла остались в Ефесе).
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Побывав в Кесарии, он приходил [в Иерусалим], приветствовал церковь и отошел в Антиохию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} И, проведя [там] несколько времени, вышел, и проходил по порядку страну Галатийскую и Фригию, утверждая всех учеников.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Некто Иудей, именем Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сведущий в Писаниях, пришел в Ефес.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Он был наставлен в начатках пути Господня и, горя духом, говорил и учил о Господе правильно, зная только крещение Иоанново.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Он начал смело говорить в синагоге. Услышав его, Акила и Прискилла приняли его и точнее объяснили ему путь Господень.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} А когда он вознамерился идти в Ахаию, то братия послали к [тамошним] ученикам, располагая их принять его; и он, прибыв туда, много содействовал уверовавшим благодатью,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} ибо он сильно опровергал Иудеев всенародно, доказывая Писаниями, что Иисус есть Христос.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 19}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Во время пребывания Аполлоса в Коринфе Павел, пройдя верхние страны, прибыл в Ефес и, найдя [там] некоторых учеников,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} сказал им: приняли ли вы Святаго Духа, уверовав? Они же сказали ему: мы даже и не слыхали, есть ли Дух Святый.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Он сказал им: во что же вы крестились? Они отвечали: во Иоанново крещение.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Павел сказал: Иоанн крестил крещением покаяния, говоря людям, чтобы веровали в Грядущего по нем, то есть во Христа Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Услышав это, они крестились во имя Господа Иисуса,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} и, когда Павел возложил на них руки, нисшел на них Дух Святый, и они стали говорить [иными] языками и пророчествовать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Всех их было человек около двенадцати.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Придя в синагогу, он небоязненно проповедывал три месяца, беседуя и удостоверяя о Царствии Божием.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Но как некоторые ожесточились и не верили, злословя путь Господень перед народом, то он, оставив их, отделил учеников, и ежедневно проповедывал в училище некоего Тиранна.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Это продолжалось до двух лет, так что все жители Асии слышали проповедь о Господе Иисусе, как Иудеи, так и Еллины.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Бог же творил немало чудес руками Павла,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} так что на больных возлагали платки и опоясания с тела его, и у них прекращались болезни, и злые духи выходили из них.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Даже некоторые из скитающихся Иудейских заклинателей стали употреблять над имеющими злых духов имя Господа Иисуса, говоря: заклинаем вас Иисусом, Которого Павел проповедует.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Это делали какие-то семь сынов Иудейского первосвященника Скевы.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Но злой дух сказал в ответ: Иисуса знаю, и Павел мне известен, а вы кто?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} И бросился на них человек, в котором был злой дух, и, одолев их, взял над ними такую силу, что они, нагие и избитые, выбежали из того дома.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Это сделалось известно всем живущим в Ефесе Иудеям и Еллинам, и напал страх на всех их, и величаемо было имя Господа Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Многие же из уверовавших приходили, исповедуя и открывая дела свои.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} А из занимавшихся чародейством довольно многие, собрав книги свои, сожгли перед всеми, и сложили цены их, и оказалось их на пятьдесят тысяч [драхм].
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} С такою силою возрастало и возмогало слово Господне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Когда же это совершилось, Павел положил в духе, пройдя Македонию и Ахаию, идти в Иерусалим, сказав: побывав там, я должен видеть и Рим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} И, послав в Македонию двоих из служивших ему, Тимофея и Ераста, сам остался на время в Асии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} В то время произошел немалый мятеж против пути Господня,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} ибо некто серебряник, именем Димитрий, делавший серебряные храмы Артемиды и доставлявший художникам немалую прибыль,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} собрав их и других подобных ремесленников, сказал: друзья! вы знаете, что от этого ремесла зависит благосостояние наше;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} между тем вы видите и слышите, что не только в Ефесе, но почти во всей Асии этот Павел своими убеждениями совратил немалое число людей, говоря, что делаемые руками человеческими не суть боги.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} А это нам угрожает тем, что не только ремесло наше придет в презрение, но и храм великой богини Артемиды ничего не будет значить, и испровергнется величие той, которую почитает вся Асия и вселенная.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Выслушав это, они исполнились ярости и стали кричать, говоря: велика Артемида Ефесская!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} И весь город наполнился смятением. Схватив Македонян Гаия и Аристарха, спутников Павловых, они единодушно устремились на зрелище.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Когда же Павел хотел войти в народ, ученики не допустили его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Также и некоторые из Асийских начальников, будучи друзьями его, послав к нему, просили не показываться на зрелище.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Между тем одни кричали одно, а другие другое, ибо собрание было беспорядочное, и большая часть [собравшихся] не знали, зачем собрались.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} По предложению Иудеев, из народа вызван был Александр. Дав знак рукою, Александр хотел говорить к народу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Когда же узнали, что он Иудей, то закричали все в один голос, и около двух часов кричали: велика Артемида Ефесская!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Блюститель же порядка, утишив народ, сказал: мужи Ефесские! какой человек не знает, что город Ефес есть служитель великой богини Артемиды и Диопета?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Если же в этом нет спора, то надобно вам быть спокойными и не поступать опрометчиво.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} А вы привели этих мужей, которые ни храма Артемидина не обокрали, ни богини вашей не хулили.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Если же Димитрий и другие с ним художники имеют жалобу на кого-нибудь, то есть судебные собрания и есть проконсулы: пусть жалуются друг на друга.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} А если вы ищете чего-нибудь другого, то это будет решено в законном собрании.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} Ибо мы находимся в опасности--за происшедшее ныне быть обвиненными в возмущении, так как нет никакой причины, которою мы могли бы оправдать такое сборище.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} (19-40) Сказав это, он распустил собрание.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 20}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} По прекращении мятежа Павел, призвав учеников и дав им наставления и простившись с ними, вышел и пошел в Македонию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Пройдя же те места и преподав [верующим] обильные наставления, пришел в Елладу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} [Там] пробыл он три месяца. Когда же, по случаю возмущения, сделанного против него Иудеями, он хотел отправиться в Сирию, то пришло ему на мысль возвратиться через Македонию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Его сопровождали до Асии Сосипатр Пирров, Вериянин, и из Фессалоникийцев Аристарх и Секунд, и Гаий Дервянин и Тимофей, и Асийцы Тихик и Трофим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Они, пойдя вперед, ожидали нас в Троаде.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} А мы, после дней опресночных, отплыли из Филипп и дней в пять прибыли к ним в Троаду, где пробыли семь дней.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} В первый же день недели, когда ученики собрались для преломления хлеба, Павел, намереваясь отправиться в следующий день, беседовал с ними и продолжил слово до полуночи.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} В горнице, где мы собрались, было довольно светильников.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Во время продолжительной беседы Павловой один юноша, именем Евтих, сидевший на окне, погрузился в глубокий сон и, пошатнувшись, сонный упал вниз с третьего жилья, и поднят мертвым.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Павел, сойдя, пал на него и, обняв его, сказал: не тревожьтесь, ибо душа его в нем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Взойдя же и преломив хлеб и вкусив, беседовал довольно, даже до рассвета, и потом вышел.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Между тем отрока привели живого, и немало утешились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Мы пошли вперед на корабль и поплыли в Асс, чтобы взять оттуда Павла; ибо он так приказал нам, намереваясь сам идти пешком.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Когда же он сошелся с нами в Ассе, то, взяв его, мы прибыли в Митилину.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} И, отплыв оттуда, в следующий день мы остановились против Хиоса, а на другой пристали к Самосу и, побывав в Трогиллии, в следующий [день] прибыли в Милит,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} ибо Павлу рассудилось миновать Ефес, чтобы не замедлить ему в Асии; потому что он поспешал, если можно, в день Пятидесятницы быть в Иерусалиме.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Из Милита же послав в Ефес, он призвал пресвитеров церкви,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} и, когда они пришли к нему, он сказал им: вы знаете, как я с первого дня, в который пришел в Асию, все время был с вами,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} работая Господу со всяким смиренномудрием и многими слезами, среди искушений, приключавшихся мне по злоумышлениям Иудеев;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} как я не пропустил ничего полезного, о чем вам не проповедывал бы и чему не учил бы вас всенародно и по домам,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} возвещая Иудеям и Еллинам покаяние пред Богом и веру в Господа нашего Иисуса Христа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} И вот, ныне я, по влечению Духа, иду в Иерусалим, не зная, что там встретится со мною;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} только Дух Святый по всем городам свидетельствует, говоря, что узы и скорби ждут меня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Но я ни на что не взираю и не дорожу своею жизнью, только бы с радостью совершить поприще мое и служение, которое я принял от Господа Иисуса, проповедать Евангелие благодати Божией.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} И ныне, вот, я знаю, что уже не увидите лица моего все вы, между которыми ходил я, проповедуя Царствие Божие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Посему свидетельствую вам в нынешний день, что чист я от крови всех,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} ибо я не упускал возвещать вам всю волю Божию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Итак внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти Церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе Кровию Своею.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Ибо я знаю, что, по отшествии моем, войдут к вам лютые волки, не щадящие стада;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} и из вас самих восстанут люди, которые будут говорить превратно, дабы увлечь учеников за собою.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Посему бодрствуйте, памятуя, что я три года день и ночь непрестанно со слезами учил каждого из вас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} И ныне предаю вас, братия, Богу и слову благодати Его, могущему назидать [вас] более и дать вам наследие со всеми освященными.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Ни серебра, ни золота, ни одежды я ни от кого не пожелал:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} сами знаете, что нуждам моим и [нуждам] бывших при мне послужили руки мои сии.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Во всем показал я вам, что, так трудясь, надобно поддерживать слабых и памятовать слова Господа Иисуса, ибо Он Сам сказал: 'блаженнее давать, нежели принимать'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Сказав это, он преклонил колени свои и со всеми ими помолился.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Тогда немалый плач был у всех, и, падая на выю Павла, целовали его,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} скорбя особенно от сказанного им слова, что они уже не увидят лица его. И провожали его до корабля.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 21}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Когда же мы, расставшись с ними, отплыли, то прямо пришли в Кос, на другой день в Родос и оттуда в Патару,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} и, найдя корабль, идущий в Финикию, взошли на него и отплыли.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Быв в виду Кипра и оставив его слева, мы плыли в Сирию, и пристали в Тире, ибо тут надлежало сложить груз с корабля.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} И, найдя учеников, пробыли там семь дней. Они, по [внушению] Духа, говорили Павлу, чтобы он не ходил в Иерусалим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Проведя эти дни, мы вышли и пошли, и нас провожали все с женами и детьми даже за город; а на берегу, преклонив колени, помолились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} И, простившись друг с другом, мы вошли в корабль, а они возвратились домой.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Мы же, совершив плавание, прибыли из Тира в Птолемаиду, где, приветствовав братьев, пробыли у них один день.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} А на другой день Павел и мы, бывшие с ним, выйдя, пришли в Кесарию и, войдя в дом Филиппа благовестника, одного из семи [диаконов], остались у него.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} У него были четыре дочери девицы, пророчествующие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Между тем как мы пребывали у них многие дни, пришел из Иудеи некто пророк, именем Агав,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} и, войдя к нам, взял пояс Павлов и, связав себе руки и ноги, сказал: так говорит Дух Святый: мужа, чей этот пояс, так свяжут в Иерусалиме Иудеи и предадут в руки язычников.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Когда же мы услышали это, то и мы и тамошние просили, чтобы он не ходил в Иерусалим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Но Павел в ответ сказал: что вы делаете? что плачете и сокрушаете сердце мое? я не только хочу быть узником, но готов умереть в Иерусалиме за имя Господа Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Когда же мы не могли уговорить его, то успокоились, сказав: да будет воля Господня!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} После сих дней, приготовившись, пошли мы в Иерусалим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} С нами шли и некоторые ученики из Кесарии, провожая [нас] к некоему давнему ученику, Мнасону Кипрянину, у которого можно было бы нам жить.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} По прибытии нашем в Иерусалим братия радушно приняли нас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} На другой день Павел пришел с нами к Иакову; пришли и все пресвитеры.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Приветствовав их, [Павел] рассказывал подробно, что сотворил Бог у язычников служением его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Они же, выслушав, прославили Бога и сказали ему: видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} А о тебе наслышались они, что ты всех Иудеев, живущих между язычниками, учишь отступлению от Моисея, говоря, чтобы они не обрезывали детей своих и не поступали по обычаям.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Итак что же? Верно соберется народ; ибо услышат, что ты пришел.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Сделай же, что мы скажем тебе: есть у нас четыре человека, имеющие на себе обет.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Взяв их, очистись с ними, и возьми на себя издержки на [жертву] за них, чтобы остригли себе голову, и узнают все, что слышанное ими о тебе несправедливо, но что и сам ты продолжаешь соблюдать закон.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} А об уверовавших язычниках мы писали, положив, чтобы они ничего такого не наблюдали, а только хранили себя от идоложертвенного, от крови, от удавленины и от блуда.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Тогда Павел, взяв тех мужей и очистившись с ними, в следующий день вошел в храм и объявил окончание дней очищения, когда должно быть принесено за каждого из них приношение.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Когда же семь дней оканчивались, тогда Асийские Иудеи, увидев его в храме, возмутили весь народ и наложили на него руки,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} крича: мужи Израильские, помогите! этот человек всех повсюду учит против народа и закона и места сего; притом и Еллинов ввел в храм и осквернил святое место сие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Ибо перед тем они видели с ним в городе Трофима Ефесянина и думали, что Павел его ввел в храм.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Весь город пришел в движение, и сделалось стечение народа; и, схватив Павла, повлекли его вон из храма, и тотчас заперты были двери.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Когда же они хотели убить его, до тысяченачальника полка дошла весть, что весь Иерусалим возмутился.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Он, тотчас взяв воинов и сотников, устремился на них; они же, увидев тысяченачальника и воинов, перестали бить Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Тогда тысяченачальник, приблизившись, взял его и велел сковать двумя цепями, и спрашивал: кто он, и что сделал.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} В народе одни кричали одно, а другие другое. Он же, не могши по причине смятения узнать ничего верного, повелел вести его в крепость.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Когда же он был на лестнице, то воинам пришлось нести его по причине стеснения от народа,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} ибо множество народа следовало и кричало: смерть ему!
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} При входе в крепость Павел сказал тысяченачальнику: можно ли мне сказать тебе нечто? А тот сказал: ты знаешь по-гречески?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Так не ты ли тот Египтянин, который перед сими днями произвел возмущение и вывел в пустыню четыре тысячи человек разбойников?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} Павел же сказал: я Иудеянин, Тарсянин, гражданин небезызвестного Киликийского города; прошу тебя, позволь мне говорить к народу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} Когда же тот позволил, Павел, стоя на лестнице, дал знак рукою народу; и, когда сделалось глубокое молчание, начал говорить на еврейском языке так:
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 22}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Мужи братия и отцы! выслушайте теперь мое оправдание перед вами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Услышав же, что он заговорил с ними на еврейском языке, они еще более утихли. Он сказал:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} я Иудеянин, родившийся в Тарсе Киликийском, воспитанный в сем городе при ногах Гамалиила, тщательно наставленный в отеческом законе, ревнитель по Боге, как и все вы ныне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Я даже до смерти гнал [последователей] сего учения, связывая и предавая в темницу и мужчин и женщин,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} как засвидетельствует о мне первосвященник и все старейшины, от которых и письма взяв к братиям, живущим в Дамаске, я шел, чтобы тамошних привести в оковах в Иерусалим на истязание.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Когда же я был в пути и приближался к Дамаску, около полудня вдруг осиял меня великий свет с неба.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Я упал на землю и услышал голос, говоривший мне: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Я отвечал: кто Ты, Господи? Он сказал мне: Я Иисус Назорей, Которого ты гонишь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Бывшие же со мною свет видели, и пришли в страх; но голоса Говорившего мне не слыхали.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Тогда я сказал: Господи! что мне делать? Господь же сказал мне: встань и иди в Дамаск, и там тебе сказано будет всё, что назначено тебе делать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} А как я от славы света того лишился зрения, то бывшие со мною за руку привели меня в Дамаск.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Некто Анания, муж благочестивый по закону, одобряемый всеми Иудеями, живущими в Дамаске,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} пришел ко мне и, подойдя, сказал мне: брат Савл! прозри. И я тотчас увидел его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Он же сказал мне: Бог отцов наших предъизбрал тебя, чтобы ты познал волю Его, увидел Праведника и услышал глас из уст Его,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} потому что ты будешь Ему свидетелем пред всеми людьми о том, что ты видел и слышал.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Итак, что ты медлишь? Встань, крестись и омой грехи твои, призвав имя Господа Иисуса,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Когда же я возвратился в Иерусалим и молился в храме, пришел я в исступление,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} и увидел Его, и Он сказал мне: поспеши и выйди скорее из Иерусалима, потому что [здесь] не примут твоего свидетельства о Мне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Я сказал: Господи! им известно, что я верующих в Тебя заключал в темницы и бил в синагогах,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} и когда проливалась кровь Стефана, свидетеля Твоего, я там стоял, одобрял убиение его и стерег одежды побивавших его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} И Он сказал мне: иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} До этого слова слушали его; а за сим подняли крик, говоря: истреби от земли такого! ибо ему не должно жить.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Между тем как они кричали, метали одежды и бросали пыль на воздух,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} тысяченачальник повелел ввести его в крепость, приказав бичевать его, чтобы узнать, по какой причине так кричали против него.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Но когда растянули его ремнями, Павел сказал стоявшему сотнику: разве вам позволено бичевать Римского гражданина, да и без суда?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Услышав это, сотник подошел и донес тысяченачальнику, говоря: смотри, что ты хочешь делать? этот человек--Римский гражданин.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Тогда тысяченачальник, подойдя к нему, сказал: скажи мне, ты Римский гражданин? Он сказал: да.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Тысяченачальник отвечал: я за большие деньги приобрел это гражданство. Павел же сказал: а я и родился в нем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Тогда тотчас отступили от него хотевшие пытать его. А тысяченачальник, узнав, что он Римский гражданин, испугался, что связал его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} На другой день, желая достоверно узнать, в чем обвиняют его Иудеи, освободил его от оков и повелел собраться первосвященникам и всему синедриону и, выведя Павла, поставил его перед ними.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 23}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Павел, устремив взор на синедрион, сказал: мужи братия! я всею доброю совестью жил пред Богом до сего дня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Первосвященник же Анания стоявшим перед ним приказал бить его по устам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Тогда Павел сказал ему: Бог будет бить тебя, стена подбеленная! ты сидишь, чтобы судить по закону, и, вопреки закону, велишь бить меня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Предстоящие же сказали: первосвященника Божия поносишь?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Павел сказал: я не знал, братия, что он первосвященник; ибо написано: начальствующего в народе твоем не злословь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Узнав же Павел, что [тут] одна часть саддукеев, а другая фарисеев, возгласил в синедрионе: мужи братия! я фарисей, сын фарисея; за чаяние воскресения мертвых меня судят.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Когда же он сказал это, произошла распря между фарисеями и саддукеями, и собрание разделилось.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Ибо саддукеи говорят, что нет воскресения, ни Ангела, ни духа; а фарисеи признают и то и другое.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Сделался большой крик; и, встав, книжники фарисейской стороны спорили, говоря: ничего худого мы не находим в этом человеке; если же дух или Ангел говорил ему, не будем противиться Богу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Но как раздор увеличился, то тысяченачальник, опасаясь, чтобы они не растерзали Павла, повелел воинам сойти взять его из среды их и отвести в крепость.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} В следующую ночь Господь, явившись ему, сказал: дерзай, Павел; ибо, как ты свидетельствовал о Мне в Иерусалиме, так надлежит тебе свидетельствовать и в Риме.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} С наступлением дня некоторые Иудеи сделали умысел, и заклялись не есть и не пить, доколе не убьют Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Было же более сорока сделавших такое заклятие.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Они, придя к первосвященникам и старейшинам, сказали: мы клятвою заклялись не есть ничего, пока не убьем Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Итак ныне же вы с синедрионом дайте знать тысяченачальнику, чтобы он завтра вывел его к вам, как будто вы хотите точнее рассмотреть дело о нем; мы же, прежде нежели он приблизится, готовы убить его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Услышав о сем умысле, сын сестры Павловой пришел и, войдя в крепость, уведомил Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Павел же, призвав одного из сотников, сказал: отведи этого юношу к тысяченачальнику, ибо он имеет нечто сказать ему.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Тот, взяв его, привел к тысяченачальнику и сказал: узник Павел, призвав меня, просил отвести к тебе этого юношу, который имеет нечто сказать тебе.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Тысяченачальник, взяв его за руку и отойдя с ним в сторону, спрашивал: что такое имеешь ты сказать мне?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Он отвечал, что Иудеи согласились просить тебя, чтобы ты завтра вывел Павла пред синедрион, как будто они хотят точнее исследовать дело о нем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Но ты не слушай их; ибо его подстерегают более сорока человек из них, которые заклялись не есть и не пить, доколе не убьют его; и они теперь готовы, ожидая твоего распоряжения.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Тогда тысяченачальник отпустил юношу, сказав: никому не говори, что ты объявил мне это.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} И, призвав двух сотников, сказал: приготовьте мне воинов [пеших] двести, конных семьдесят и стрелков двести, чтобы с третьего часа ночи шли в Кесарию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Приготовьте также ослов, чтобы, посадив Павла, препроводить его к правителю Феликсу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Написал и письмо следующего содержания:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} 'Клавдий Лисий достопочтенному правителю Феликсу--радоваться.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Сего человека Иудеи схватили и готовы были убить; я, придя с воинами, отнял его, узнав, что он Римский гражданин.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Потом, желая узнать, в чем обвиняли его, привел его в синедрион их
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} и нашел, что его обвиняют в спорных мнениях, касающихся закона их, но что нет в нем никакой вины, достойной смерти или оков.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} А как до меня дошло, что Иудеи злоумышляют на этого человека, то я немедленно послал его к тебе, приказав и обвинителям говорить на него перед тобою. Будь здоров'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Итак воины, по [данному] им приказанию, взяв Павла, повели ночью в Антипатриду.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} А на другой день, предоставив конным идти с ним, возвратились в крепость.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} А те, придя в Кесарию и отдав письмо правителю, представили ему и Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Правитель, прочитав письмо, спросил, из какой он области, и, узнав, что из Киликии, сказал:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} я выслушаю тебя, когда явятся твои обвинители. И повелел ему быть под стражею в Иродовой претории.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 24}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Через пять дней пришел первосвященник Анания со старейшинами и с некоторым ритором Тертуллом, которые жаловались правителю на Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Когда же он был призван, то Тертулл начал обвинять его, говоря:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} всегда и везде со всякою благодарностью признаём мы, что тебе, достопочтенный Феликс, обязаны мы многим миром, и твоему попечению благоустроением сего народа.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Но, чтобы много не утруждать тебя, прошу тебя выслушать нас кратко, со свойственным тебе снисхождением.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Найдя сего человека язвою [общества], возбудителем мятежа между иудеями, живущими по вселенной, и представителем Назорейской ереси,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} который отважился даже осквернить храм, мы взяли его и хотели судить его по нашему закону.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Но тысяченачальник Лисий, придя, с великим насилием взял его из рук наших и послал к тебе,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} повелев и нам, обвинителям его, идти к тебе. Ты можешь сам, разобрав, узнать от него о всем том, в чем мы обвиняем его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} И Иудеи подтвердили, сказав, что это так.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Павел же, когда правитель дал ему знак говорить, отвечал: зная, что ты многие годы справедливо судишь народ сей, я тем свободнее буду защищать мое дело.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Ты можешь узнать, что не более двенадцати дней тому, как я пришел в Иерусалим для поклонения.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} И ни в святилище, ни в синагогах, ни по городу они не находили меня с кем-либо спорящим или производящим народное возмущение,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} и не могут доказать того, в чем теперь обвиняют меня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Но в том признаюсь тебе, что по учению, которое они называют ересью, я действительно служу Богу отцов [моих], веруя всему, написанному в законе и пророках,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} имея надежду на Бога, что будет воскресение мертвых, праведных и неправедных, чего и сами они ожидают.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Посему и сам подвизаюсь всегда иметь непорочную совесть пред Богом и людьми.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} После многих лет я пришел, чтобы доставить милостыню народу моему и приношения.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} При сем нашли меня, очистившегося в храме не с народом и не с шумом.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} [Это были] некоторые Асийские Иудеи, которым надлежало бы предстать пред тебя и обвинять меня, если что имеют против меня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Или пусть сии самые скажут, какую нашли они во мне неправду, когда я стоял перед синедрионом,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} разве только то одно слово, которое громко произнес я, стоя между ними, что за [учение о] воскресении мертвых я ныне судим вами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Выслушав это, Феликс отсрочил [дело] их, сказав: рассмотрю ваше дело, когда придет тысяченачальник Лисий, и я обстоятельно узнаю об этом учении.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} А Павла приказал сотнику стеречь, но не стеснять его и не запрещать никому из его близких служить ему или приходить к нему.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Через несколько дней Феликс, придя с Друзиллою, женою своею, Иудеянкою, призвал Павла, и слушал его о вере во Христа Иисуса.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} И как он говорил о правде, о воздержании и о будущем суде, то Феликс пришел в страх и отвечал: теперь пойди, а когда найду время, позову тебя.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Притом же надеялся он, что Павел даст ему денег, чтобы отпустил его: посему часто призывал его и беседовал с ним.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Но по прошествии двух лет на место Феликса поступил Порций Фест. Желая доставить удовольствие Иудеям, Феликс оставил Павла в узах.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 25}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Фест, прибыв в область, через три дня отправился из Кесарии в Иерусалим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Тогда первосвященник и знатнейшие из Иудеев явились к нему [с] [жалобою] на Павла и убеждали его,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} прося, чтобы он сделал милость, вызвал его в Иерусалим; и злоумышляли убить его на дороге.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Но Фест отвечал, что Павел содержится в Кесарии под стражею и что он сам скоро отправится туда.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Итак, сказал он, которые из вас могут, пусть пойдут со мною, и если есть что-нибудь за этим человеком, пусть обвиняют его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Пробыв же у них не больше восьми или десяти дней, возвратился в Кесарию, и на другой день, сев на судейское место, повелел привести Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Когда он явился, стали кругом пришедшие из Иерусалима Иудеи, принося на Павла многие и тяжкие обвинения, которых не могли доказать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Он же в оправдание свое сказал: я не сделал никакого преступления ни против закона Иудейского, ни против храма, ни против кесаря.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Фест, желая сделать угождение Иудеям, сказал в ответ Павлу: хочешь ли идти в Иерусалим, чтобы я там судил тебя в этом?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Павел сказал: я стою перед судом кесаревым, где мне и следует быть судиму. Иудеев я ничем не обидел, как и ты хорошо знаешь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Ибо, если я неправ и сделал что-нибудь, достойное смерти, то не отрекаюсь умереть; а если ничего того нет, в чем сии обвиняют меня, то никто не может выдать меня им. Требую суда кесарева.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Тогда Фест, поговорив с советом, отвечал: ты потребовал суда кесарева, к кесарю и отправишься.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Через несколько дней царь Агриппа и Вереника прибыли в Кесарию поздравить Феста.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} И как они провели там много дней, то Фест предложил царю дело Павлово, говоря: [здесь] есть человек, оставленный Феликсом в узах,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} на которого, в бытность мою в Иерусалиме, [с жалобою] явились первосвященники и старейшины Иудейские, требуя осуждения его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Я отвечал им, что у Римлян нет обыкновения выдавать какого-- нибудь человека на смерть, прежде нежели обвиняемый будет иметь обвинителей налицо и получит свободу защищаться против обвинения.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Когда же они пришли сюда, то, без всякого отлагательства, на другой же день сел я на судейское место и повелел привести того человека.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Обступив его, обвинители не представили ни одного из обвинений, какие я предполагал;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} но они имели некоторые споры с ним об их Богопочитании и о каком-то Иисусе умершем, о Котором Павел утверждал, что Он жив.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Затрудняясь в решении этого вопроса, я сказал: хочет ли он идти в Иерусалим и там быть судимым в этом?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Но как Павел потребовал, чтобы он оставлен был на рассмотрение Августово, то я велел содержать его под стражею до тех пор, как пошлю его к кесарю.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Агриппа же сказал Фесту: хотел бы и я послушать этого человека. Завтра же, отвечал тот, услышишь его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} На другой день, когда Агриппа и Вереника пришли с великою пышностью и вошли в судебную палату с тысяченачальниками и знатнейшими гражданами, по приказанию Феста приведен был Павел.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} И сказал Фест: царь Агриппа и все присутствующие с нами мужи! вы видите того, против которого всё множество Иудеев приступали ко мне в Иерусалиме и здесь и кричали, что ему не должно более жить.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Но я нашел, что он не сделал ничего, достойного смерти; и как он сам потребовал суда у Августа, то я решился послать его [к нему].
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Я не имею ничего верного написать о нем государю; посему привел его пред вас, и особенно пред тебя, царь Агриппа, дабы, по рассмотрении, было мне что написать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Ибо, мне кажется, нерассудительно послать узника и не показать обвинений на него.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 26}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Агриппа сказал Павлу: позволяется тебе говорить за себя. Тогда Павел, простерши руку, стал говорить в свою защиту:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} царь Агриппа! почитаю себя счастливым, что сегодня могу защищаться перед тобою во всем, в чем обвиняют меня Иудеи,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} тем более, что ты знаешь все обычаи и спорные мнения Иудеев. Посему прошу тебя выслушать меня великодушно.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Жизнь мою от юности [моей], которую сначала проводил я среди народа моего в Иерусалиме, знают все Иудеи;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} они издавна знают обо мне, если захотят свидетельствовать, что я жил фарисеем по строжайшему в нашем вероисповедании учению.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} И ныне я стою перед судом за надежду на обетование, данное от Бога нашим отцам,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} которого исполнение надеются увидеть наши двенадцать колен, усердно служа [Богу] день и ночь. За сию-то надежду, царь Агриппа, обвиняют меня Иудеи.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Что же? Неужели вы невероятным почитаете, что Бог воскрешает мертвых?
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Правда, и я думал, что мне должно много действовать против имени Иисуса Назорея.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} Это я и делал в Иерусалиме: получив власть от первосвященников, я многих святых заключал в темницы, и, когда убивали их, я подавал на то голос;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} и по всем синагогам я многократно мучил их и принуждал хулить [Иисуса] и, в чрезмерной против них ярости, преследовал даже и в чужих городах.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} Для сего, идя в Дамаск со властью и поручением от первосвященников,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} среди дня на дороге я увидел, государь, с неба свет, превосходящий солнечное сияние, осиявший меня и шедших со мною.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Все мы упали на землю, и я услышал голос, говоривший мне на еврейском языке: Савл, Савл! что ты гонишь Меня? Трудно тебе идти против рожна.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Я сказал: кто Ты, Господи? Он сказал: 'Я Иисус, Которого ты гонишь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Но встань и стань на ноги твои; ибо Я для того и явился тебе, чтобы поставить тебя служителем и свидетелем того, что ты видел и что Я открою тебе,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} избавляя тебя от народа Иудейского и от язычников, к которым Я теперь посылаю тебя
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} открыть глаза им, чтобы они обратились от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу, и верою в Меня получили прощение грехов и жребий с освященными'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} Поэтому, царь Агриппа, я не воспротивился небесному видению,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} но сперва жителям Дамаска и Иерусалима, потом всей земле Иудейской и язычникам проповедывал, чтобы они покаялись и обратились к Богу, делая дела, достойные покаяния.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} За это схватили меня Иудеи в храме и покушались растерзать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Но, получив помощь от Бога, я до сего дня стою, свидетельствуя малому и великому, ничего не говоря, кроме того, о чем пророки и Моисей говорили, что это будет,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} [то есть] что Христос имел пострадать и, восстав первый из мертвых, возвестить свет народу (Иудейскому) и язычникам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Когда он так защищался, Фест громким голосом сказал: безумствуешь ты, Павел! большая ученость доводит тебя до сумасшествия.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Нет, достопочтенный Фест, сказал он, я не безумствую, но говорю слова истины и здравого смысла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Ибо знает об этом царь, перед которым и говорю смело. Я отнюдь не верю, чтобы от него было что-нибудь из сего скрыто; ибо это не в углу происходило.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Веришь ли, царь Агриппа, пророкам? Знаю, что веришь.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Агриппа сказал Павлу: ты немного не убеждаешь меня сделаться Христианином.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Павел сказал: молил бы я Бога, чтобы мало ли, много ли, не только ты, но и все, слушающие меня сегодня, сделались такими, как я, кроме этих уз.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Когда он сказал это, царь и правитель, Вереника и сидевшие с ними встали;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} и, отойдя в сторону, говорили между собою, что этот человек ничего, достойного смерти или уз, не делает.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} И сказал Агриппа Фесту: можно было бы освободить этого человека, если бы он не потребовал суда у кесаря. Посему и решился правитель послать его к кесарю.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 27}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Когда решено было плыть нам в Италию, то отдали Павла и некоторых других узников сотнику Августова полка, именем Юлию.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Мы взошли на Адрамитский корабль и отправились, намереваясь плыть около Асийских мест. С нами был Аристарх, Македонянин из Фессалоники.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} На другой [день] пристали к Сидону. Юлий, поступая с Павлом человеколюбиво, позволил ему сходить к друзьям и воспользоваться их усердием.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Отправившись оттуда, мы приплыли в Кипр, по причине противных ветров,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} и, переплыв море против Киликии и Памфилии, прибыли в Миры Ликийские.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Там сотник нашел Александрийский корабль, плывущий в Италию, и посадил нас на него.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Медленно плавая многие дни и едва поровнявшись с Книдом, по причине неблагоприятного нам ветра, мы подплыли к Криту при Салмоне.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Пробравшись же с трудом мимо него, прибыли к одному месту, называемому Хорошие Пристани, близ которого был город Ласея.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} Но как прошло довольно времени, и плавание было уже опасно, потому что и пост уже прошел, то Павел советовал,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} говоря им: мужи! я вижу, что плавание будет с затруднениями и с большим вредом не только для груза и корабля, но и для нашей жизни.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Но сотник более доверял кормчему и начальнику корабля, нежели словам Павла.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} А как пристань не была приспособлена к зимовке, то многие давали совет отправиться оттуда, чтобы, если можно, дойти до Финика, пристани Критской, лежащей против юго-западного и северо-западного ветра, и [там] перезимовать.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Подул южный ветер, и они, подумав, что уже получили желаемое, отправились, и поплыли поблизости Крита.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} Но скоро поднялся против него ветер бурный, называемый эвроклидон.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Корабль схватило так, что он не мог противиться ветру, и мы носились, отдавшись волнам.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} И, набежав на один островок, называемый Клавдой, мы едва могли удержать лодку.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Подняв ее, стали употреблять пособия и обвязывать корабль; боясь же, чтобы не сесть на мель, спустили парус и таким образом носились.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} На другой день, по причине сильного обуревания, начали выбрасывать [груз],
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} а на третий мы своими руками побросали с корабля вещи.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} Но как многие дни не видно было ни солнца, ни звезд и продолжалась немалая буря, то наконец исчезала всякая надежда к нашему спасению.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} И как долго не ели, то Павел, став посреди них, сказал: мужи! надлежало послушаться меня и не отходить от Крита, чем и избежали бы сих затруднений и вреда.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Теперь же убеждаю вас ободриться, потому что ни одна душа из вас не погибнет, а только корабль.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} Ибо Ангел Бога, Которому принадлежу я и Которому служу, явился мне в эту ночь
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} и сказал: 'не бойся, Павел! тебе должно предстать пред кесаря, и вот, Бог даровал тебе всех плывущих с тобою'.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Посему ободритесь, мужи, ибо я верю Богу, что будет так, как мне сказано.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} Нам должно быть выброшенными на какой-нибудь остров.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} В четырнадцатую ночь, как мы носимы были в Адриатическом море, около полуночи корабельщики стали догадываться, что приближаются к какой-то земле,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} и, вымерив глубину, нашли двадцать сажен; потом на небольшом расстоянии, вымерив опять, нашли пятнадцать сажен.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Опасаясь, чтобы не попасть на каменистые места, бросили с кормы четыре якоря, и ожидали дня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} Когда же корабельщики хотели бежать с корабля и спускали на море лодку, делая вид, будто хотят бросить якоря с носа,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} Павел сказал сотнику и воинам: если они не останутся на корабле, то вы не можете спастись.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{32} Тогда воины отсекли веревки у лодки, и она упала.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{33} Перед наступлением дня Павел уговаривал всех принять пищу, говоря: сегодня четырнадцатый день, как вы, в ожидании, остаетесь без пищи, не вкушая ничего.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{34} Потому прошу вас принять пищу: это послужит к сохранению вашей жизни; ибо ни у кого из вас не пропадет волос с головы.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{35} Сказав это и взяв хлеб, он возблагодарил Бога перед всеми и, разломив, начал есть.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{36} Тогда все ободрились и также приняли пищу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{37} Было же всех нас на корабле двести семьдесят шесть душ.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{38} Насытившись же пищею, стали облегчать корабль, выкидывая пшеницу в море.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{39} Когда настал день, земли не узнавали, а усмотрели только некоторый залив, имеющий [отлогий] берег, к которому и решились, если можно, пристать с кораблем.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{40} И, подняв якоря, пошли по морю и, развязав рули и подняв малый парус по ветру, держали к берегу.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{41} Попали на косу, и корабль сел на мель. Нос увяз и остался недвижим, а корма разбивалась силою волн.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{42} Воины согласились было умертвить узников, чтобы кто-- нибудь, выплыв, не убежал.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{43} Но сотник, желая спасти Павла, удержал их от сего намерения, и велел умеющим плавать первым броситься и выйти на землю,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{44} прочим же [спасаться] кому на досках, а кому на чем-нибудь от корабля; и таким образом все спаслись на землю.
\end{tcolorbox}
\subsection{CHAPTER 28}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{1} Спасшись же, бывшие с Павлом узнали, что остров называется Мелит.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{2} Иноплеменники оказали нам немалое человеколюбие, ибо они, по причине бывшего дождя и холода, разложили огонь и приняли всех нас.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{3} Когда же Павел набрал множество хвороста и клал на огонь, тогда ехидна, выйдя от жара, повисла на руке его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{4} Иноплеменники, когда увидели висящую на руке его змею, говорили друг другу: верно этот человек--убийца, когда его, спасшегося от моря, суд [Божий] не оставляет жить.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{5} Но он, стряхнув змею в огонь, не потерпел никакого вреда.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{6} Они ожидали было, что у него будет воспаление, или он внезапно упадет мертвым; но, ожидая долго и видя, что не случилось с ним никакой беды, переменили мысли и говорили, что он Бог.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{7} Около того места были поместья начальника острова, именем Публия; он принял нас и три дня дружелюбно угощал.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{8} Отец Публия лежал, страдая горячкою и болью в животе; Павел вошел к нему, помолился и, возложив на него руки свои, исцелил его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{9} После сего события и прочие на острове, имевшие болезни, приходили и были исцеляемы,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{10} и оказывали нам много почести и при отъезде снабдили нужным.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{11} Через три месяца мы отплыли на Александрийском корабле, называемом Диоскуры, зимовавшем на том острове,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{12} и, приплыв в Сиракузы, пробыли там три дня.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{13} Оттуда отплыв, прибыли в Ригию; и как через день подул южный ветер, прибыли на второй день в Путеол,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{14} где нашли братьев, и были упрошены пробыть у них семь дней, а потом пошли в Рим.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{15} Тамошние братья, услышав о нас, вышли нам навстречу до Аппиевой площади и трех гостиниц. Увидев их, Павел возблагодарил Бога и ободрился.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{16} Когда же пришли мы в Рим, то сотник передал узников военачальнику, а Павлу позволено жить особо с воином, стерегущим его.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{17} Через три дня Павел созвал знатнейших из Иудеев и, когда они сошлись, говорил им: мужи братия! не сделав ничего против народа или отеческих обычаев, я в узах из Иерусалима предан в руки Римлян.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{18} Они, судив меня, хотели освободить, потому что нет во мне никакой вины, достойной смерти;
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{19} но так как Иудеи противоречили, то я принужден был потребовать суда у кесаря, впрочем не с тем, чтобы обвинить в чем-либо мой народ.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{20} По этой причине я и призвал вас, чтобы увидеться и поговорить с вами, ибо за надежду Израилеву обложен я этими узами.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{21} Они же сказали ему: мы ни писем не получали о тебе из Иудеи, ни из приходящих братьев никто не известил о тебе и не сказал чего-либо худого.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{22} Впрочем желательно нам слышать от тебя, как ты мыслишь; ибо известно нам, что об этом учении везде спорят.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{23} И, назначив ему день, очень многие пришли к нему в гостиницу; и он от утра до вечера излагал им [учение] о Царствии Божием, приводя свидетельства и удостоверяя их о Иисусе из закона Моисеева и пророков.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{24} Одни убеждались словами его, а другие не верили.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{25} Будучи же не согласны между собою, они уходили, когда Павел сказал следующие слова: хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исаию:
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{26} пойди к народу сему и скажи: слухом услышите, и не уразумеете, и очами смотреть будете, и не увидите.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{27} Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{28} Итак да будет вам известно, что спасение Божие послано язычникам: они и услышат.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{29} Когда он сказал это, Иудеи ушли, много споря между собою.
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{30} И жил Павел целых два года на своем иждивении и принимал всех, приходивших к нему,
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textsubscript{31} проповедуя Царствие Божие и уча о Господе Иисусе Христе со всяким дерзновением невозбранно.
\end{tcolorbox}
